\documentclass[10pt]{article}

% Canvia l'interlineat a 1.2. Per defecte és 1
\renewcommand{\baselinestretch}{1.2}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{float}

\usepackage{fp}
\def\rate{1.045}

\FPeval{\he}{297 * \rate}
\FPeval{\wi}{210 * \rate}

\usepackage[landscape, paperheight = \he mm, paperwidth = \wi mm, margin = 0.2in, top = 0.2in, bottom = 0.2in]{geometry}  % Lol who uses inches

\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb,graphicx,mathtools,tikz,hyperref,enumerate}
\usepackage{mdframed,cleveref,cancel,stackengine,mathrsfs,thmtools}
\usepackage{xfrac,stmaryrd,commath,units,titlesec,multicol}
\usepackage{ulem}  % So that underlined text splits at the end of the line
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat = 1.16}  % There's a figure made with an old version
\usepackage{esint}  % For the average integral

\usepackage[catalan]{babel}
\usepackage{hyperref}

\titlespacing{\section}{0pt}{5pt}{0pt}
\titlespacing{\subsection}{0pt}{5pt}{0pt}
\titlespacing{\subsubsection}{0pt}{5pt}{0pt}
\setlength{\parindent}{0pt}
\pagenumbering{gobble}
\titleformat*{\section}{\large\bfseries}
\titleformat*{\subsection}{\bfseries}
\setlength{\columnseprule}{0.5pt}

\newcommand{\bimplies}{\fbx{$\implies$}}
\newcommand{\bimpliedby}{\fbx{$\impliedby$}}

\newcommand{\mdef}{\textbf{\textcolor{violet}{Def. }}}  % Command for Definition
\newcommand{\mth}{\textbf{\textcolor{red}{Th. }}}  % Command for Theorem
\newcommand{\mprop}{\textbf{\textcolor{blue}{Prop. }}}  % Command for Proposition
\newcommand{\mlema}{\textbf{\textcolor{olive}{Lema. }}}  % Command for Lemma
\newcommand{\mobs}{\textbf{\textcolor{teal}{Obs. }}}  % Command for Observation
\newcommand{\mcor}{\textbf{\textcolor{brown}{Cor. }}}  % Command for Corollary

\newcommand{\ul}[1]{\uline{#1}}  % Short for underline
\newcommand{\ol}[1]{\overline{#1}}  % Short for underline
\newcommand{\bc}[2]{\textbf{\textcolor{#1}{#2}}}  % Short for colored boldface text
\newcommand{\utilde}[1]{\underset{\sim}{#1}}  % Adds tilde under
%\newcommand{\otilde}[1]{\stackrel{\sim}{#1}}  % Adds tilde over

\newcommand{\reals}{\mathbb{R}}  % Short for real numbers
\newcommand{\naturals}{\mathbb{N}}  % Short for natural numbers
\newcommand{\complexos}{\mathbb{C}}  % Short for complex numbers
\newcommand{\enters}{\mathbb{Z}}  % Short for complex numbers
\newcommand{\calC}{\mathcal{C}}  % fancy C
\newcommand{\scrL}{\mathscr{L}}  % fancy L
\newcommand{\laplacian}{\Delta}  % Not sure which character it should be
\newcommand{\gradient}{\vec{\nabla}}  % Same here
\newcommand{\trans}{\mathsf{T}}  % Symbol for transposition
\DeclareMathOperator{\Log}{Log}  % Complex logarithm
\DeclareMathOperator{\Arg}{Arg}  % Complex argument
 
\newcommand{\n}{\mathbb{N}}
\newcommand{\z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\cx}{\mathbb{C}}
\newcommand{\real}{\mathbb{R}}
\newcommand{\E}{\mathbb{E}}
\newcommand{\F}{\mathbb{F}}
\newcommand{\A}{\mathbb{A}}
\newcommand{\R}{\mathcal{R}}
\newcommand{\C}{\mathscr{C}}
\newcommand{\Pa}{\mathcal{P}}
\newcommand{\Es}{\mathcal{E}}
\newcommand{\V}{\mathcal{V}}
\newcommand{\bb}[1]{\mathbb{#1}}
\let\u\relax
\newcommand{\u}[1]{\underline{#1}}
\newcommand{\pdv}[3][]{\frac{\partial^{#1} #2}{\partial #3^{#1}}}
\newcommand{\dv}[3][]{\frac{\dif^{#1} #2}{\dif #3^{#1}}}
\let\k\relax
\newcommand{\k}{\Bbbk}
\newcommand{\ita}[1]{\textit{#1}}
\newcommand\inv[1]{#1^{-1}}
\newcommand\setb[1]{\left\{#1\right\}}
\newcommand{\vbrack}[1]{\langle #1\rangle}
\newcommand{\determinant}[1]{\begin{vmatrix}#1\end{vmatrix}}
\newcommand{\Po}{\mathbb{P}}
\newcommand{\lp}{\left(}
\newcommand{\rp}{\right)}
\newcommand{\ci}{\textbullet\;}
\DeclareMathOperator{\fr}{Fr}
\DeclareMathOperator{\Id}{Id}
\DeclareMathOperator{\ext}{Ext}
\DeclareMathOperator{\inte}{Int}
\DeclareMathOperator{\rie}{Rie}
\DeclareMathOperator{\rg}{rg}
\DeclareMathOperator{\gr}{gr}
\DeclareMathOperator{\nuc}{Nuc}
\DeclareMathOperator{\car}{car}
\DeclareMathOperator{\im}{Im}
\DeclareMathOperator{\re}{Re}
\DeclareMathOperator{\tr}{tr}
\DeclareMathOperator{\vol}{vol}
\DeclareMathOperator{\grad}{grad}
\DeclareMathOperator{\rot}{rot}
\DeclareMathOperator{\diver}{div}
\DeclareMathOperator{\sinc}{sinc}
\DeclareMathOperator{\graf}{graf}
\DeclareMathOperator{\tq}{\;t.q.\;}
\DeclareMathOperator{\disc}{disc}
\DeclareMathOperator{\sgn}{sgn}
\DeclareMathOperator{\Int}{Int}
\DeclareMathOperator{\diag}{diag}
\DeclareMathOperator{\Spec}{Spec}
\DeclareMathOperator{\Real}{Re}


\let\emptyset\varnothing
\renewcommand{\thesubsubsection}{\Alph{subsubsection}}
\setcounter{secnumdepth}{4}

\hypersetup{
    colorlinks,
    linkcolor=blue,
    pageanchor=false %we don't use page numbers, hyperref doesn't need them
}

\setlength\parindent{0pt}

\begin{document}
% \raggedright
\begin{multicols}{3}

\section*{Interpolació}
\subsection*{Introducció}
AIXÒ ÉS UNA PROVA
El problema d'interpolació correspon a un cas d'aproximació de funcions. Interpolar una funció $f$ en un conjunt de punts $(x_k, y_k)$, $k=0,...,n$ (amb $x_k \neq x_i$, $k\neq i$) és trobar una altra funció $f^*$ de manera que sobre aquests punts la nova funció prengui el mateix valor que la funció original:
\begin{equation*}
    f^* (x_k) = y_k, \quad k=0,...,n.
\end{equation*}
\mdef Donats $n+1$ punts $(x_k, f_k)$, $k=0,...,n$, amb $x_k\neq x_i$ si $k\neq i$, anomenem \ul{interpolació polinómica} a la determinació d'un polinomi $p(x)$ tq $p(x_k)=f_k$, $k=0,...,n$. \\
\mth (Existència i unicitat). $\exists!$ polinomi $p_n(x)$ de grau $\leq n$ tq interpola; i.e., $p_n(x_i)=f_i$, $i=0,...,n$. \\
\mdef L'anomenem el \ul{polinomi interpolador de $f$ en $x_0,...,x_n$}. \\
\mobs Denotarem $f\in \mathscr{C}^k (a,b)$ o bé $f\in \mathscr{C}^k ([a,b])$ si $f\in \mathscr{C}^k (I)$, $[a,b]\subset I$, $I$ interval obert. \\
\mth (Fórmula de l'error). Siguin $f\in \mathscr{C}^{n+1} (a,b)$, $x_k \in (a,b)$ $\forall k=0,...,n$ i $p_n(x)$ el polinomi interpolador. Llavors:
\begin{equation*}
    f(x) - p_n(x) = \frac{f^{(n+1)} (\xi(x))}{(n+1)!} (x-x_0)\cdot...\cdot (x-x_n),
\end{equation*}
$\xi(x) \in \langle x_0,...,x_n,x\rangle := (\min \{x_0,...,x_n,x\}, \max \{x_0,...,x_n,x\})$. \\
\subsection*{Mètodes de càlcul del polinomi interpolador}
\subsubsection*{1. Mètode de Lagrange:}
\begin{equation*}
    p_n(x) = \sum_{k=0}^n f_k \ell_k(x), \quad \text{on } \ell_k(x) = \frac{\prod_{i\neq k}(x-x_i)}{\prod_{i\neq k}(x_k-x_i)}
\end{equation*}
s'anomenen \ul{polinomis de Lagrange} i tenen grau $n$. Es compleix $\ell_k(x_j) = \delta_{kj}$, de manera que $p_n(x_j) = f_j$. \\
\subsubsection*{2. Mètode de Newton (diferències dividides):}
\mdef Definim les \ul{diferències dividides} per
\begin{equation*}
    f[x_i] = f_i, ~ f[x_i,...,x_{i+j+1}] = \frac{f[x_{i+1},...,x_{i+j+1}] - f[x_i,...,x_{i+j}]}{x_{i+j+1}-x_i}
\end{equation*}
per $j=0,...,n-1$, $i=0,...,n-j$. \\
\mprop El polinomi
\begin{equation*}
    p_n(x) = f[x_0] + \sum_{k=1}^n f[x_0,...,x_k] (x-x_0)\cdot...\cdot(x-x_{k-1})
\end{equation*}
interpola $(x_k, f_k)$. \\
\mobs (Veure esquema de càlcul). \\
\mobs Si afegim un punt més, podem aprofitar els càlculs previs (cosa que no es pot fer al mètode de Lagrange).\\
\mobs El coeficient de $x^n$ és $f[x_0,...,x_n]$.\\
\mprop Es satisfà $\forall \sigma \in S_k$ que $f[x_0,...,x_k] = f[x_{\sigma(0)},...,x_{\sigma(k)}]$.
\subsubsection*{\textit{Cas particular: abscisses equiespaiades}}
Donat $h$, tenim $x_k = x_0 + kh$, $k=0,...,n$.\\
\mdef Definim l'operador \ul{diferència ordinària} $\Delta$ per
\begin{equation*}
    \begin{split}
        & \Delta^0 f(x) = f(x), \quad \Delta f(x) = f(x+h)-f(x), \\
        & \Delta^k f(x) = \Delta (\Delta^{k-1} f(x)), \quad k=2,...,n
    \end{split}
\end{equation*}
\mobs $\Delta^2 f(x) = \Delta (\Delta f(x)) = ... = f(x+2h)-2f(x+h)+f(x)$. \\
\mprop Es satisfà la relació
\begin{equation*}
    f[x_0,...,x_k] = \frac{1}{k! h^k} \Delta^k f(x_0)
\end{equation*}
\mobs Així, en el cas d'abscisses equiespaiades, el polinomi donat pel mètode de Newton es pot escriure
\begin{equation*}
    p_n(x) = \Delta^0 f(x_0) + \sum_{k=1}^n \frac{\Delta^k f(x_0)}{k! h^k} (x-x_0)\cdot...\cdot(x-x_{k-1})
\end{equation*}
\mobs (Veure esquema de càlcul).
\subsection*{Interpolació inversa}
Donats $(x_k, f(x_k)) = (x_k, f_k)$, $k=0,...,n$, volem resoldre l'equació $f(x) = c$. Per tal de tenir (una aproximació de) el punt solució $x$, podem fer-ho de dues maneres:
\begin{enumerate}
    \item Trobar el polinomi interpolador $p_n(x)$ i resoldre l'equació polinòmica $p_n(x) = c$. \\
    \item Suposar que $f$ és invertible i calcular $x=g(c)$ amb $g=f^{-1}$ mitjançant interpolació inversa: \\
    Prenem $(y_i, g_i) = (f_i, x_i)$, $i=0,...,n$, i calculem el polinomi interpolador $q_n(x)$ que aproxima $g$. Aleshores, $x_\text{aprox} = q_n(c)$.
\end{enumerate}
\subsection*{Abscisses de Txebishev}
Idea: escollir abscisses adequades per interpolar millor (amb menys error). Reduïm l'estudi a l'interval $[-1,1]$. \\
\mobs $x := \frac{b-a}{2} y + \frac{a+b}{2} \in [a,b] \iff y\in [-1,1]$.\\
\mth (I). La millor elecció dels punts $y_0,...,y_n$ a $[-1,1]$ de manera que el $$\max_{y\in [-1,1]} |y-y_0|\cdot ... \cdot |y-y_n|$$ sigui mínim, vé donada per les arrels dels polinomis de Txebishev de grau $n+1$ i aquest màxim val $1/2^n$.\\
\mdef Definim el \ul{polinomi de Txebishev} de grau $n$ com
\begin{equation*}
    T_n (x) = \cos [n\arccos (x)]
\end{equation*}
\mprop Es compleix: \\
\bc{blue}{i.} $T_0(x) = 1, \quad T_1 (x) = x. \quad T_{n+1}(x)=2xT_n(x) - T_{n-1}(x)$. \\
\bc{blue}{ii.} El coeficient de $x^n$ a $T_n(x)$ és $2^{n-1}$. \\
\bc{blue}{iii.} $T_n(x), ~n\geq 1$, té $n$ zeros en $[-1,1]$ de la forma
$$ x_k = \cos \left( \frac{2k+1}{n} \cdot \frac{\pi}{2} \right), \quad k=0,...,n-1. $$
\bc{blue}{iv.} $T_n(x)$ té $n+1$ extrems en $[-1,1]$ de la forma
$$ x_k = \cos \left( \frac{k\pi}{n} \right), \quad k=0,...,n. $$
on $T_n(x_k) = (-1)^k$. \\
\mth (II). Considerem tots els polinomis mònics $$ p_{n+1}(x) = \sum_{i=0}^{n+1} a_i x^i, \quad (a_{n+1}=1) $$
i sigui $m := \max_{x\in[-1,1]} |p_{n+1}(x)|$. Llavors, $T_{n+1}(x)/2^n$ és un polinomi mònic de grau $n+1$ que fa mínim el valor de $m$. A més, es té:
\begin{equation*}
    \min_{p_{n+1}(x)} m = \frac{1}{2^n} \quad \left( = \max_{x\in[-1,1]} \frac{T_{n+1}(x)}{2^n} \right).
\end{equation*}
\mobs El teorema I equival al teorema II. Només cal prendre $$ \frac{T_{n+1}(y)}{2^n} = (y-y_0)\cdot ... \cdot (y-y_n) $$
amb $y_k = \cos \left( \frac{2k+1}{2(n+1)} \pi \right), \quad k=0,...,n$. \\
\mobs En resum, els $y_0,...,y_n$ adequats en $[-1,1]$ són
$$ y_k = \cos \left( \frac{2k+1}{2(n+1)} \pi \right), \quad k=0,...,n, \quad y_k\in [-1,1]. $$
Els corresponents $x_0,...,x_n$ en $[a,b]$ són
$$ x_k = \frac{b-a}{2}\cos \left( \frac{2k+1}{2(n+1)} \pi \right) + \frac{a+b}{2}, \quad k=0,...,n, \quad x_k\in [a,b]. $$
\mprop (Fórmula de l'error). L'error quan interpolem $f(x)$ per $p_n(x)$ prenent les abscisses de Txebishev en $[a,b]$ és (està acotat per)
$$ \max_{x\in[a,b]} |f(x)-p_n(x)| \leq \frac{(b-a)^{n+1}}{2^{2n+1}} \cdot \frac{\max_{x\in[a,b]} |f^{(n+1)}(x)| }{(n+1)!} $$

\subsection*{Interpolació d'Hermite}
\mth Donats $(x_k,f_k)$ i $(x_k, f'_k)$, $k=0,...,m$, $\exists!$ polinomi $H_{2m+1}(x)$ tq coincideix amb $f$ i $H'_{2m+1}(x)$ coincideix amb $f'$ en aquests punts. S'anomena \ul{polinomi d'Hermite} i s'expressa
$$ H_{2m+1}(x) = \sum_{i=0}^m f_i \phi_i(x) + \sum_{i=0}^m f'_i \psi_i(x) $$
amb
\begin{equation*}
    \begin{cases}
        \phi_i(x) = [1 - 2\ell'_i(x_i) (x-x_i)]\ell_i^2(x) \\
        \psi_i(x) = (x-x_i)\ell_i^2(x)
    \end{cases}
\end{equation*}
on $\ell_i(x)$ és el polinomi de Lagrange. \\
\mprop (Fórmula de l'error). Suposem que $f\in\mathscr{C}^{2m+2}(I)$ tq $x_k\in I$, $k=0,...,m$. Llavors, $\forall x\in I$ es té
$$ f(x) - H_{2m+1}(x) = \frac{f^{(2m+2)}(\xi(x))}{(2m+2)!} (x-x_0)^2\cdot ... \cdot (x-x_m)^2 $$
on $\xi(x) \in \langle x_0,...,x_m,x\rangle$. \\
\mobs A la pràctica, calcularem el polinomi d'Hermite amb el mètode de les diferències dividides generalitzades. És a dir, considerant
$$ f[x_i,x_i] = \lim_{x\rightarrow x_i} f[x_i,x] = \lim_{x\rightarrow x_i} \frac{f(x) - f(x_i)}{x-x_i} = f'(x_i). $$
\mobs (Veure esquema de càlcul de $f[x_0,x_0,x_1,x_1,...,x_i]$).
\mprop Es pot veure que
\begin{equation*}
    \begin{split}
        & H_{2m+1}(x) = f_0 + f[x_0,x_0](x-x_0) + f[x_0,x_0,x_1](x-x_0)^2 + \\
        & \quad \quad \quad \quad \quad + f[x_0,x_0,x_1,x_1](x-x_0)^2(x-x_1) + ... \\
        & + f[x_0,x_0,...,x_m,x_m](x-x_0)^2\cdot ... \cdot (x-x_{m-1})^2(x-x_m).
    \end{split}
\end{equation*}

\subsection*{Fenomen de Runge}
Si prenem una xarxa equiespaiada de punts, no és cert que com més gran sigui el nombre de punts (i per tant major el grau del polinomi), millor sigui l'aproximació que tindrem de la funció amb el polinomi interpolador. La discrepància que s'observa als extrems de l'interval es coneix com \textit{fenomen de Runge}.

\subsection*{Interpolació de Splines}
\mdef Siguin $x_0<x_1<...<x_n$ un conjunt de punts ordenats i $f_0,...,f_n$ els corresponents valors d'una funció $f$. \\
Una \ul{funció spline de grau $p$} que interpola $f$ en els nodes $x_i=0,...,n$ és una funció $s(x)$ amb les següents propietats: \\
\bc{violet}{a)} $s(x_i) = f_i, \quad i=0,...,n$. \\
\bc{violet}{b)} A cada subinterval $[x_i,x_{i+1}]$, $i=0,...,n-1$, $s(x)$ és un polinomi de grau $p$. \\
\bc{violet}{c)} $s(x)\in \mathscr{C}^{p-1}([x_0,x_n])$. \\
\mobs A la pràctica, els més utilitzats són els splines cúbics naturals. És a dir, aquells tq $s''(x_0) = s''(x_n) = 0$. \\
\mprop Donats $x_0<...<x_n$ amb els corresponents valors $f_0,...,f_n$ d'una funció $f$, podem construir un spline cúbic $s(x)\in \mathscr{C}^2$ donat per $s_i(x)$ a cada interval $[x_i,x_{i+1}]$, $i=0,...,n-1$, de la manera següent:
$$ s_i(x) = M_i \frac{(x-x_i)^2}{2} + \frac{M_{i+1}-M_i}{h_i} \frac{(x-x_i)^3}{6} + B_i(x-x_i) + f_i $$
on $h_i := x_{i+1}-x_i$ i $M_i := s''_i(x_i)$. Els $B_i$ vénen donats per
$$ B_i = \frac{f_{i+1}-f_i}{h_i} - (M_{i+1}-M_i) \frac{h_i}{6} - \frac{M_i h_i}{2}, \quad i=0,...,n-1 $$
on els $M_i$ s'obtenen de la recurrència
\begin{equation*}
    \begin{cases}
        h_i M_i + 2(h_i + h_{i+1}) M_{i+1} + h_{i+1}M_{i+2} = d_{i+1} \\
        \quad \text{amb } d_{i+1} = 6\left( \frac{f_{i+2}-f_{i+1}}{h_{i+1}} - \frac{f_{i+1}-f_i}{h_i} \right), \quad i=0,...,n-2 \\
        M_0 = M_n = 0
    \end{cases}
\end{equation*}
\mobs (Veure esquema de càlcul). La recurrència pels $M_i$ pot escriure's matricialment com
\begin{equation*}
    T
    \begin{pmatrix}
        M_1 \\
        \vdots \\
        M_{n-1}
    \end{pmatrix}
    =
    \begin{pmatrix}
        d_1 \\
        \vdots \\
        d_{n-1}
    \end{pmatrix}
\end{equation*}
on
\begin{equation*}
    T =
    \begin{pmatrix}
        2(h_0 + h_1) & h_1 \\
        h_1 & 2(h_1 + h_2) & h_2 \\
        & h_2 & \ddots & \ddots \\
        & & \ddots & & h_{n-2} \\
        & & & h_{n-2} & 2(h_{n-2} - h_{n-1})
    \end{pmatrix}
\end{equation*}

\subsection*{Interpolació trigonomètrica}
Volem aproximar una funció $2\pi-$periòdica $f:[0,2\pi]\rightarrow \reals$, $f(0) = f(2\pi)$, per un polinomi trigonomètric $\hat{f}$ que interpoli $f$ en $n+1$ nodes \textit{equiespaiats}: $x_j = \frac{2\pi}{n+1}j, \quad j=0,...,n$.
$$ \hat{f}(x_j) = f(x_j), \quad j=0,...,n $$
on prenem $\hat{f}$ com una combinació lineal de sinus i cosinus. \\
\mlema Es satisfà que
$$ \sum_{j=0}^n e^{ijh(k-m)} = (n+1) \delta_{km}. $$
\mprop Distingim casos: \\
\bc{blue}{a)} \ul{Si $n$ és parell:} prenem
$$ \hat{f}(x) = \frac{a_0}{2} + \sum_{k=1}^M \Big[ a_k \cos(kx) + b_k \sin(kx) \Big] = \sum_{k=-M}^M c_k e^{ikx} $$
amb $M=n/2$ i incògnites $a_0, a_k, b_k, c_k$, $k=1,...,M$, on $\frac{a_0}{2} = c_0,~ a_k = c_k + c_{-k},~ b_k = i(c_k - c_{-k})$. \\
\bc{blue}{b)} \ul{Si $n$ és senar:} prenem
$$ \hat{f}(x) = \frac{a_0}{2} + \sum_{k=1}^{M+1} \Big[ a_k \cos(kx) + b_k \sin(kx) \Big] = \sum_{k=-(M+1)}^{M+1} c_k e^{ikx} $$
amb $M=(n-1)/2$ i incògnites $a_0, a_k, b_k, c_k$, $k=1,...,M$, on $\frac{a_0}{2} = c_0,~ a_k = c_k + c_{-k},~ b_k = i(c_k - c_{-k})$, $k=1,...,M$, i $a_{M+1} = 2c_{M+1}$, $b_{M+1}=0$ (hem imposat $c_{-(M+1)} = c_{M+1}$). \\
\bc{blue}{En general:} es té
$$ c_\ell = \frac{1}{n+1} \sum_{j=0}^n f(x_j) e^{-ijh\ell}, \quad \ell = -(M+\mu),...,M+\mu $$
on $\mu$ és 0 o 1 segons $n$ sigui parell o senar, respectivament. Així,
\begin{equation*}
    \begin{split}
        \frac{a_0}{2} & = c_0 = \frac{1}{n+1} \sum_{j=0}^n f(x_j) \\
        a_k & = \frac{2}{n+1} \sum_{j=0}^n f(x_j) \cos(jhk) \\
        b_k & = \frac{2}{n+1} \sum_{j=0}^n f(x_j) \sin(jhk)
    \end{split}
\end{equation*}
amb $k=1,...,M$. En el cas de $n$ senar, s'ha d'afegir
\begin{equation*}
    a_{M+1} = 2c_{M+1} = \frac{2}{n+1} \sum_{j=0}^n f(x_j) e^{-ijh(M+1)}, \quad b_{M+1} = 0.
\end{equation*}


\bigskip
\section*{Aproximació}
\subsection*{Introducció}
Donat un conjunt $I$ d'abscisses i unes funcions bàsiques $\varphi_0(x),...,\varphi_n(x)$ l.i. sobre $I$ i donada una funció $f(x)$ definida a $I$, volem trobar
$$ f_n(x) = a_0\varphi_0(x) + ... + a_n\varphi_n(x) $$
tq l'error $e(x) = f(x)-f_n(x)$ sigui mínim. \\
Per mesurar l'error podem  prendre diferents normes. La que prendrem serà la $\norm{\cdot}_2$ i parlarem d'\textit{aproximació per mínims quadrats}. \\
\mobs Recordem que, donada una xarxa $\{x_i\}_{i=0,...,m}$, diem que
$$ 
\varphi_0(x),...,\varphi_n(x) \text{ l.i.} \iff \text{Rang}
\begin{pmatrix}
    \varphi_0(x_0) & \hdots & \varphi_n(x_0) \\
    \vdots & \ddots & \vdots \\
    \varphi_0(x_n) & \hdots & \varphi_n(x_n)
\end{pmatrix} = n+1
$$
És a dir, que el rang és màxim. \\
\mdef Si $I = \{x_0,...,x_m\}$ és un conjunt discret, parlarem d'\ul{aproximació discreta}. Prendrem
$$ \norm{e}_{2,w} := \left( \sum_{k=0}^m w_k |e_k|^2 \right)^{1/2} $$
amb $e_k = e(x_k)$ i $w_k$ uns certs pesos (que prendrem igual a 1 si no es diu el contrari). \\
\mlema Si $\{\varphi_j(x)\}_{j=0,...,n}$ són l.i., llavors:
$$ \norm{\sum_{j=0}^n a_j \varphi_j}_2 = 0 \iff a_j = 0 \quad \forall j $$
\mdef Si $I = [a,b]$, parlarem d'\ul{aproximació contínua}. Prendrem
$$ \norm{e}_{2,w} := \left( \int_{a}^b w(x) |e(x)|^2 dx \right)^{1/2} $$
amb $w\in \mathscr{C}([a,b])$ i $w(x)>0$ a $I$. \\
\mobs Recordem la definició i propietats del producte escalar:
$$ \langle u, v\rangle = \int_a^b w(x) a(x) b(x) dx $$
Llavors, $\norm{u}_{2,w}^2 = \langle u, u \rangle$. A més, es satisfà que $\forall u,v,u_1,u_2$ funcions a $I$: \\
\bc{teal}{i.} $\langle u, u \rangle \geq 0 \quad$ i $\quad \langle u, u \rangle = 0 \iff u = 0$. \\
\bc{teal}{ii.} $\langle u, v \rangle = \langle v, u \rangle$. \\
\bc{teal}{iii.} $\langle a_1 u_1 + a_2 u_2, v \rangle = a_1 \langle u_1, v \rangle + a_2 \langle u_2, v\rangle \quad \forall a_1, a_2 \in \reals$.

\subsection*{Definició del problema d'aproximació discreta i contínua}
Suposem donades $\varphi_0(x),...,\varphi_n(x)$ l.i. a $I$. \\
Sigui $\mathcal{F}_n = \{ f_n = a_0 \varphi_0(x) + ... + a_n \varphi_n(x) | a_0,...,a_n\in\reals \}$.
Donada $f$ sobre $I$, volem $f_n^*\in \mathcal{F}_n$ tq:
$$ \norm{f-f_n^*}_2 = \min_{f_n\in\mathcal{F}_n} \norm{f-f_n}_2 $$
on denotem $\norm{\cdot}_2 = \norm{\cdot}_{2,w}$. És a dir, volem $a_0^*,...,a_n^*$ amb $f_n^*(x) = a_0^* \varphi_0(x) + ... + a_n^* \varphi_n(x)$. \\
\mth Donat $I$ i $\{\varphi_i(x)\}_{i=0,...,n}$ l.i., $\exists! f_n^* = \sum_{k=0}^n a_k^* \varphi_k(x)$ que minimitza $\norm{f-f_n}_2$ a $\mathcal{F}_n$:
$$ \norm{f-f_n^*}_2 = \min_{f_n\in\mathcal{F}_n} \norm{f-f_n}_2 $$
\mobs Recordem d'ALN que $f_n^*$ ve caracteritzada per
$$ \langle f-f_n^*, \varphi_i \rangle = 0 \iff \sum_{j=0}^n a_j^* \langle \varphi_j, \varphi_i \rangle = \langle f, \varphi_i \rangle, \forall i \iff Aa^* = b $$
\mprop A partir de les $\{\varphi_j\}_{j=0,...,n}$ es poden obtenir $\{ \psi_j \}_{j=0,...,n}$ ortogonals (mètode de Gram-Schmidt). Plantejant el sistema
\begin{equation*}
    (\varphi_0(x),...,\varphi_n(x)) = (\psi_0(x),...,\psi_n(x))
    \begin{pmatrix}
        r_{00} & \hdots & \hdots & r_{0n} \\
        & r_{11} & \hdots & r_{1n} \\
        &  &\ddots & \vdots \\
        & & & r_{nn}
    \end{pmatrix}
\end{equation*}
amb $r_{ij} = \frac{\langle \varphi_j, \psi_i \rangle}{d_i}$, on $d_i = \langle \psi_j, \psi_j \rangle$. S'obté
\begin{equation*}
    \begin{cases}
        \psi_0(x) = \varphi_0(x) \\
        \psi_j(x) = \varphi_j(x) - \sum_{i=0}^{j-1} \frac{\langle \varphi_j, \psi_i \rangle}{\langle \psi_i, \psi_i \rangle} \psi_i(x), \quad j=1,...,n
    \end{cases}
\end{equation*}
\mobs Si volguéssim una base ortonormal, prendríem
$$ \tilde{\psi}_j = \frac{\psi_j}{\sqrt{\langle \psi_j, \psi_j \rangle}} = \frac{\psi_j}{\sqrt{d_j}}, \quad j=0,...,n $$
\mobs Així doncs, procedirem així: \\
\bc{teal}{i.} De les $\{\varphi_j\}$ calcularem les $\{\psi_j\}$ ortogonals. \\
\bc{teal}{ii.} Calculem $\langle \psi_i, \psi_i \rangle$. \\
\bc{teal}{iii.} Resolem el sistema d'equacions normals $Aa^*=b$, ara diagonal:
$$ c_i^* = \frac{\langle \psi_i, f \rangle}{\langle \psi_i, \psi_i \rangle}. $$
\bc{teal}{iv.} Aleshores, $f_n^* = c_0^* \psi_0(x) + ... + c_n^* \psi_n(x)$. \\
\mprop Si $\psi_0(x),...,\psi_n(x)$ són ortogonals,
$$ f_n^* (x) = \sum_{j=0}^n c_j^* \psi_j(x) $$
és la funció mínim-quadràtica. Llavors, l'error és
$$ \norm{f-f_n^*}^2 = \norm{f}^2 - \norm{f_n^*}^2 $$

\subsection*{Cas d'aproximació polinomial: polinomis ortogonals}
\mobs Donats $\varphi_0(x),...,\varphi_n(x)$ l.i., on $\varphi_j(x)$ és un polinomi de grau $j$, i $\mathcal{F}_n \equiv \mathcal{P}_n$ el conjunt de polinomis de grau $\leq n$, l'aproximació mínim-quadràtica d'una funció $f(x)$ ve donada per
$$ p_n^*(x) = \sum_{j=0}^n a_j^* \varphi_j(x) \quad \text{tq} \quad \norm{f-p_n^*}_2 = \min_{p_n\in\mathcal{P}_n} \norm{f-p_n}_2 $$
on $a_0^*,...,a_n^*$ és la única solució del sistema d'equacions normals
$$ \sum_{j=0}^n \langle \varphi_i, \varphi_j \rangle a_j^* = \langle \varphi_i, f\rangle, \quad i=0,...,n $$
Tanmateix, aquest sistema d'equacions pot estar mal condicionat. Per aquest motiu, voldrem trobar una familia de polinomis ortogonals. \\
\mobs Considerarem l'ortogonalitat tant en el cas discret com continu. \\
\mlema Es satisfà: \\
\bc{olive}{1.} $\langle xu, v \rangle = \langle u, xv\rangle \quad \forall u,v\in \mathcal{P}_n$. \\
\bc{olive}{2.} Donats $\psi_0,...,\psi_i$ de grau$\{\psi_j(x)\} = j$, $\{\psi_j\}_j$ ortogonals ($\Rightarrow$ l.i.), tot polinomi $p_i$ de grau $i$ s'escriu de manera única com:
$$ p_i(x) = c_0 \psi_0(x) + ... + c_i \psi_i(x). $$
\bc{olive}{3.} $\langle \psi_j, p_i \rangle = 0 \quad \forall p_i(x)$ tq $i<j$. \\
\mprop La solució del pb d'aproximació per mínims-quadrats ve donada per
$$ p_n^*(x) = \sum_{j=0}^n c_j^* \psi_j(x) $$
on $c_j^*$ és la solució del sistema d'equacions normals, ara diagonal:
$$ c_j^* = \frac{\langle \psi_j, f\rangle}{\langle \psi_j, \psi_j \rangle}, \quad j=0,...,n $$
i on els polinomis \textit{ortogonals} $\psi_j(x)$ vénen donats per la recurrència
\begin{equation*}
    (RAPO)
    \begin{cases}
        \psi_0(x) = A_0 \quad \quad \quad (\psi_{-1}(x) = 0) \\
        \psi_{j+1}(x) = \alpha_j (x-\beta_j) \psi_j(x) - \gamma_j \psi_{j-1}(x), \quad j\geq 0.
    \end{cases}
\end{equation*}
amb
\begin{equation*}
    \begin{cases}
        \alpha_j = \frac{A_{j+1}}{A_j}, \quad j\geq 0 \\
        \beta_j = \frac{\langle \psi_j, x\psi_j \rangle}{\langle \psi_j, \psi_j \rangle} = \frac{\langle \psi_j, x\psi_j \rangle}{d_j}, \quad j\geq 0 \\
        \gamma_j = \frac{\alpha_j}{\alpha_{j-1}} \frac{\langle \psi_j, \psi_j \rangle}{\langle \psi_{j-1}, \psi_{j-1} \rangle} = \frac{\alpha_j d_j}{\alpha_{j-1} d_{j-1}}, \quad j\geq 1
    \end{cases}
\end{equation*}
\mobs Tenim llibertat per triar el coeficient principal $A_{j+1} = \alpha_j A_j \neq 0$. \\
\mobs Si volem polinomis mònics ortogonals (i.e., $A_j = 1$, $j\geq 0$), prendrem $\alpha_j = 1$, $\forall j\geq 0$. \\
\mobs Amb aquest procediment s'obté un sistema d'equacions normals ben condicionat. \\
\mprop Tota família de polinomis ortogonals satisfà la (RAPO); i.e., en aplicar-li la recurrència s'obté de nou la mateixa família.

\subsection*{Polinomis de Legendre}
\mdef Els \ul{polinomis de Legendre} vénen definits per
\begin{equation*}
    \begin{cases}
        P_0(x) = 1 \\
        P_n(x) = \frac{1}{2^n n!} \frac{d^n}{dx^n} \Big[ (x^2-1)^n\Big], \quad n\geq1
    \end{cases}
\end{equation*}
\mobs \\
\bc{teal}{1)} $P_n(x)$ té grau $n$. \\
\bc{teal}{2)} El coeficient de grau màxim de $P_n(x)$ és $\frac{(2n)!}{2^n (n!)^2}$. \\
\bc{teal}{3)} $P_n(-x) = (-1)^n P_n(x)$. \\
\mobs Els polinomis de Legendre satisfan les següents relacions de recurrència (per $x\in \reals$ i $n\geq 1$):\\
\bc{teal}{i)} $P_n'(x) - xP_{n-1}'(x) = nP_{n-1}(x)$. \\
\bc{teal}{ii)} $xP_n'(x) - P_{n-1}'(x) = n P_n(x)$. \\
\bc{teal}{iii)} $P_{n+1}'(x) - P_{n-1}'(x) = (2n+1)P_n(x)$. \\
\bc{teal}{iv)} $(x^2 - 1)P_n'(x) = nxP_n(x) - nP_{n-1}(x)$. \\
\mprop La família $\{ P_n(x)\}_{n>0}$ és ortogonal a $[-1,1]$ respecte de la funció pes $w(x)\equiv 1$:
$$ \langle P_n, P_j \rangle = \int_{-1}^1 P_n(x)P_j(x)dx = \frac{2}{2n+1}\delta_{nj} $$
\mprop Utilitzant (RAPO), obtenim la recurrència ($x\in[-1,1]$)
\begin{equation*}
    \begin{cases}
        P_0(x) = 1, \quad P_1(x) = x, \\
        P_{j+1}(x) = \frac{2j+1}{j+1} xP_j(x) - \frac{j}{j+1} P_{j-1}(x), \quad j\geq 1
    \end{cases}
\end{equation*}
\mobs Si $I=[a,b]$, $w(x)\equiv 1$, els polinomis de Legendre $\psi_j(x)$ s'obtenen dels polinomis de Legendre a $[-1,1]$ a través del canvi de variable:
$$ x = a + \frac{b-a}{2} (t+1) \iff t = \frac{2}{b-a}\left( x - \frac{a+b}{2}\right) $$
on $x\in[a,b]$, $t\in[-1,1]$. \\
\mprop Els polinomis de Legendre per $x\in[a,b]$ vénen donats per la recurrència
\begin{equation*}
    \begin{cases}
        \psi_0(x) = 1, \quad \psi_1(x) = \frac{2}{b-a}\left( x - \frac{a+b}{2}\right), \\
        \psi_{j+1}(x) = \frac{2j+1}{j+1} \frac{2}{b-a}\left( x - \frac{a+b}{2}\right) \psi_j(x) - \frac{j}{j+1} \psi_{j-1}(x), \quad j\geq 1
    \end{cases}
\end{equation*}
\mobs Alguns exemples de polinomis ortogonals són: \\
\bc{teal}{i.} \ul{Polinomis de Txebishev:} amb funció pes $w(x) = 1/\sqrt{1-x^2}$ a $[-1,1]$. I.e., el producte escalar és
$$ \langle g, h \rangle = \int_{-1}^1 \frac{g(x)h(x)}{\sqrt{1-x^2}}dx $$
\bc{teal}{ii.} \ul{Polinomis d'Hermite:} amb funció pes $w(x) = e^{-x^2}$ a $(-\infty,+\infty)$. I.e., el producte escalar és
$$ \langle g, h \rangle = \int_{-\infty}^{+\infty} g(x)h(x)e^{-x^2}dx $$
Satisfan la recurrència
$$ H_{j+1}(x) = 2xH_j(x) -2jH_{j-1}(x), \quad j\geq 0 $$
\bc{teal}{iii.} \ul{Polinomis generalitzats de Laguerre:} $L_j^\alpha(x)$ amb funció pes $w(x) = x^\alpha e^{-x}$ a $(0,\infty)$. I.e., el producte escalar és
$$ \langle g, h \rangle = \int_{0}^\infty g(x)h(x)x^\alpha e^{-x}dx $$
Els coeficients per a la relació de recurrència són
$$ \alpha_j = -\frac{1}{j+1}, \quad \beta_j = 2j+\alpha+1, \quad \gamma_j = \frac{j+\alpha}{j+1} $$

\subsection*{Aproximació trigonomètrica}
Suposem que la funció que volem aproximar expressa un fenomen $2\pi$-periòdic. En aquest cas, prendrem com a funcions bàsiques independents:
\begin{equation*}
    \psi_0(x)=\frac{1}{2}, \quad \psi_{2n-1}(x) = \cos(nx), \quad \psi_{2n}(x) = \sin(nx), \quad n\geq 1
\end{equation*}
\mprop Les funcions $\{\psi_j\}_{j\geq 0}$ són ortogonals tant en el cas continu com el discret. Es té: \\
\bc{blue}{i.} \ul{Cas continu:}
\begin{equation*}
    \langle \psi_j, \psi_\ell \rangle = \int_0^{2\pi} \psi_j(x)\psi_\ell(x)dx =
    \begin{cases}
        0 \quad \text{si } j\neq \ell, ~j, \ell \geq 0 \\
        \frac{\pi}{2} \quad \text{si } j=\ell=0 \\
        \pi \quad \text{si } j=\ell>0
    \end{cases}
\end{equation*}
\bc{blue}{ii.} \ul{Cas discret:} prenem $x_k = \frac{2\pi}{m+1}k, \quad k=0,...,m, \quad 2n\leq m$.
\begin{equation*}
    \langle \psi_j, \psi_\ell \rangle = \sum_{k=0}^m \psi_j(x_k)\psi_\ell(x_k) =
    \begin{cases}
        0 \quad \text{si } j\neq \ell, ~j, \ell = 0,...,2n \\
        \frac{m+1}{4} \quad \text{si } j=\ell=0 \\
        \frac{m+1}{2} \quad \text{si } j=\ell= 1,...,2n
    \end{cases}
\end{equation*}
\mdef Sigui
$$ \mathcal{F}_n = \{t_n(x) = \frac{a_0}{2} + \sum_{j=1}^n \left( a_j \cos(jx) + b_j\sin(jx) \right) \quad \forall a_0, a_j, b_j \in \reals \} $$
El \ul{problema d'aproximació trigonomètrica} per mínims quadrats consisteix en: \\
\bc{violet}{i.} \ul{Al cas continu:} donada $f:[0,2\pi] \rightarrow \reals$ continua, $f(0)=f(2\pi)$, volem $t_n^*\in \mathcal{F}_n$ tq:
$$ \norm{f-t_n^*}_2 = \min_{t_n\in\mathcal{F}_n} \norm{f-t_n}_2 $$
\bc{violet}{ii.} \ul{Al cas discret:} donats $m\geq 2n$ i $f:I_m \rightarrow \reals$, on $I_m = \{ x_k=kh, \quad \text{amb } h=\frac{2\pi}{m+1}, \quad k=0,...,m\}$, volem $t_n^* \in \mathcal{F}_n$ tq:
$$ \norm{f-t_n^*}_2 = \min_{t_n\in\mathcal{F}_n} \norm{f-t_n}_2 $$
Com que les funcions bàsiques són ortogonals, el sistema d'equacions normals serà diagonal i per tant la solució $t_n^*$ ve donada per
$$ t_n^* = \frac{a_0^*}{2} + \sum_{j=1}^n \left( a_j^* \cos(jx) + b_j^*\sin(jx) \right) $$
on $a_0^*, a_j^*, b_j^*$ vénen donades per:
\footnotesize{
\begin{center}
    \begin{tabular}{c|c|c}
         & Cas continu & Cas discret \\
         \hline
         $a_0^* = \frac{\langle \psi_0, f\rangle}{\langle \psi_0, \psi_0\rangle}$ & $\frac{1}{\pi} \int_0^{2\pi} f(x)dx$ & $\frac{2}{m+1}\sum_{k=0}^m f(x_k)$ \\
         \hline
         $a_j^* = \frac{\langle \cos(jx), f\rangle}{\langle \cos(jx), \cos(jx) \rangle}$ & $\frac{1}{\pi} \int_0^{2\pi} f(x) \cos(jx)dx$ & $\frac{2}{m+1}\sum_{k=0}^m f(x_k)\cos(jx_k)$ \\
         \hline
         $b_j^* = \frac{\langle \sin(jx), f\rangle}{\langle \sin(jx), \sin(jx) \rangle}$ & $\frac{1}{\pi} \int_0^{2\pi} f(x)\sin(jx)dx$ & $\frac{2}{m+1}\sum_{k=0}^m f(x_k)\sin(jx)$ \\
    \end{tabular}
\end{center}
}
\normalsize
\mobs \\
\bc{teal}{1)} Si prenem $f:\reals \rightarrow \reals$ $2\pi$-periòdica continua, podem substituir qualsevol interval de la forma $[a,a+2\pi]$ per $[0,2\pi]$ sense alterar l'aproximació. \\
\bc{teal}{2)} Calculem l'error:
$$ \norm{f-t_n^*}_2^2 = \norm{f}_2^2 - \norm{t_n^*}_2^2 = \sum_{k=0}^m f_k^2 - \frac{m+1}{2} \left[ \frac{{a_0^*}^2}{2} + \sum_{j=1}^m ({a_j^*}^2 + {b_j^*}^2) \right] $$
\bc{teal}{3)} Podem expressar $t_n(x)$ per la representació de Fourier complexa:
$$ t_n(x) = \frac{a_0}{2} + \sum_{j=1}^n \left( a_j \cos(jx) + b_j \sin(jx) \right) = \sum_{j=-n}^n c_j e^{ijx} $$
on $c_0 = a_0/2, c_j=(a_j-ib_j)/2, c_{-j}=\bar{c}_j = (a_j+ib_j)/2, j=1,...,n$. O a l'inrevés: $a_0=2c_0, a_j=2\Re(c_j), b_j=-2\Im(c_j)$. Anomenats coeficients de Fourier reals, o complexos. \\
\bc{teal}{4)} Canvi d'escala: en el cas d'una funció $T$-periòdica $f(t)$, podem reduir-ho al cas $2\pi$-periòdic definint la transformació $$ t\in[0,T] \longleftrightarrow x\in[0,2\pi], \quad x=\frac{2\pi}{T}t $$
Llavors, amb $f(t) = f\left( \frac{T}{2\pi}x \right) = \tilde{f}(x)$:
$$ f(t) \approx \frac{a_0}{2} + \sum_{j=1}^n \left( a_j \cos\left(j\frac{2\pi}{T}t\right) + b_j \sin\left(j\frac{2\pi}{T}t\right) \right) $$
\bigskip
\section*{Derivació numèrica}
Donada $f(x)$ (que suposarem prou diferenciable) i $a\in \reals$, volem $f'(a)$. Numèricament farem dos passos:
\begin{enumerate}
    \item Construim el polinomi interpolador $p_m(x)$ en els punts $(x_0,f_0),...,(x_m,f_m)$ amb $x_0,...,x_m$ prop d'$a$. \\
    \item Fem l'aproximació $f'(a)\simeq p_m'(a)$.
\end{enumerate}
\mlema Sigui $F:I=[a,b]\rightarrow \reals$ continua, $\xi_k\in I$, $\alpha_k > 0$, $k=1,...,n$. Llavors, $\exists \xi \in \tilde{I} = \langle \xi_1,...,\xi_n\rangle$ tq:
$$ \sum_{k=1}^n \alpha_k F(\xi_k) =F(\xi) \sum_{k=1}^n \alpha_k $$
\textbf{Diferència finita endavant} \\
Si $m=1$, $x_0=a, x_1=a+h \Rightarrow p_1(x) = f[x_0] + f[x_0,x_1](x-x_0), p_1'(x)=f[x_0,x_1]$. Aleshores:
$$ \boxed{f'(a)\approx p_1'(x) = \frac{f(a+h)-f(a)}{h}} $$
on l'error comès es troba desenvolupant $f(a+h)$ per Taylor i es troba un error de $-\frac{f''(\xi)}{2!}h = \mathcal{O}(h)$. \\
\textbf{Diferència finita enrera} \\
Si $m=1$, $x_0=a-h$, $x_1=a$, tenim
$$ \boxed{f'(a) \approx \frac{f(a)-f(a-h)}{h}} $$
amb un error de $\frac{f''(\xi)}{2!}h = \mathcal{O}(h)$. \\
\textbf{Diferència centrada finita} \\
Si $m=2$, $x_0=a-h$, $x_2=a$, $x_1=a+h \Rightarrow p_2(x) = f[x_0]+ + f[x_0,x_1](x-x_0) + f[x_0,x_1,x_2](x-x_0)(x-x_1)$, $p_2'(a) = f[x_0,x_1]$. Prenem:
$$ \boxed{ f'(a) \approx p_2'(a) = \frac{f(a+h)-f(a-h)}{2h} } $$
amb un error de $\frac{h^2}{6}f'''(\xi)=\mathcal{O}(h^2)$. \\
\mobs Si suposem que coneixem la $f$ en $n+1$ nodes equiespaiats $x_i=x_0+ih$, $i=0,...,n$, amb $h>0$, podem calcular $f'(x_i)$ prenent una de les fórmules prèvies amb $a=x_i$. La més usual és la diferència centrada. \\
\mobs Aquesta diferència centrada no es pot prendre al extrems $x_0, x_n$. En aquests nodes:
\begin{equation*}
    \begin{split}
        f'(x_0) & \approx \frac{1}{2h}\left[ -3f(x_0) + 4f(x_1) - f(x_2) \right] \\
        f'(x_n) & \approx \frac{1}{2h} \left[ 3f(x_n) - 4f(x_{n-1}) + f(x_{n-2}) \right]
    \end{split}
\end{equation*}
que ténen error d'ordre $\mathcal{O}(h^2)$. \\
\mobs Atenció amb prendre $h$ molt petits en la diferència finita endavant, que hi ha pèrdua de dígits al fer la diferència en el numerador. \\
\textbf{Aproximació de la derivada segona} \\
Prenem $m=2$, polinomi interpolador per $x_0=a-h, x_1=a, x_2=a+h$. Obtenim: $p_2''(x) = 2f[x_0,x_1,x_2]$. Llavors:
$$ \boxed{ f''(a) \approx \frac{f(a+h)-2f(a)+f(a-h)}{h^2} } $$
amb un error de $-\frac{1}{12}f^{(iv)}(\xi)h^2 = \mathcal{O}(h^2)$.

\bigskip
\section*{Integració numèrica}
\mdef Volem calcular integrals $\int_a^b f(x) dx$ amb $f$ continua.\\
Prenem $a\leq x_0 < x_1 <...<x_m\leq b$, $m+1$ abscisses a $[a,b]$ (típicament equiespaiades). Considerem el polinomi interpolador $p_m(x)$ tq:
$$ p_m(x_k) = f_k, \quad k=0,...,m $$
i prenem
$$ \int_a^b f(x) dx \approx \int_a^b p_m(x)dx = \int_a^b \sum_{k=0}^m f_k \ell_k(x)dx = \sum_{k=0}^m f_k W_k $$
Anomenem els $W_k:=\int_a^b \ell_k(x)dx$ els \ul{pesos de la fórmula d'integració} (són únics i no depenen de $f$), on
$$ \ell_k(x) = \prod_{\substack{i=0\\ i\neq k}}^m \frac{x-x_i}{x_k-x_i} $$
\mobs (Càlcul dels $W_k$) \\
\bc{teal}{i.} O bé integrant. \\
\bc{teal}{ii.} O bé fem el canvi $x=a+ht$ (llavors $x_i=a+ih, h=\frac{b-a}{m}$):
$$ \int_a^b \ell_k(x)dx = \int_0^m \prod_{i\neq k} \frac{h(t-i)}{h(k-i)}h dt = \int_0^m h \prod_{i\neq k} \frac{t-i}{k-i}dt $$
\bc{teal}{iii.} O bé, com que
$$ f(x) - p_m(x) = \frac{f^{(m+1)}(\xi)}{(m+1)!}(x-x_0)...(x-x_m) $$
observem que si $f(x) = 1,x,x^2,...,x^m$, l'error és 0. Per tant:
$$ \int_a^b f(x)dx = \int_a^b p_m(x)dx $$
Imposem que la fórmula pels pesos sigui exacta. Si $f(x) = 1,x,x^2,...,x^m$:
$$ \int_a^b x^j dx = \sum_{k=0}^m x_k^j W_k, \quad j=0,...,m $$
així obtenim un sistema lineal en les variables $W_0,...,W_m$. Com que el determinant del sistema és de Van der Monde, el sistema lineal tindrà una única solució $W_0,...,W_m$. Aquest és l'anomenat \ul{mètode dels coeficients indeterminats}.

\subsection*{Fórmules d'integració simples}
\mlema Siguin $F(x), G(x)$ continues i $G(x)$ amb signe constant a $[a,b]$. Llavors:
$$ \int_a^b F(x)G(x)dx = F(c)\int_a^b G(x)dx, \quad c\in(a,b) $$
\mprop \\
\bc{blue}{1.} Per $m=0$, prenem $x_0 = \frac{a+b}{2}$, $p_0(x) = f\left( \frac{a+b}{2}\right)$, $h=b-a$. Tenim la \ul{fórmula del rectangle}:
$$ \boxed{ \int_a^b f(x)dx \approx (b-a)f\left( \frac{a+b}{2} \right) } $$
amb fórmula de l'error:
$$ E = \frac{h^3}{24}f''(\eta), \quad \eta\in(a,b). $$
\bc{blue}{2.} Per $m= 1$, $h=b-a$, $x_0=a$, $x_1=b$. Tenim la \ul{fórmula dels trapezis}:
$$ \boxed{\int_a^b f(x)dx \approx \frac{h}{2}\left[ f(a)+f(b)\right]} $$
amb fórmula de l'error:
$$ E=-\frac{h^3}{12}f''(c), \quad c\in(a,b). $$
\bc{blue}{3.} Per $m=2$, apliquem el mètode dels coeficients indeterminats a $[-1,1]$ prenent les abscisses $-1,0,1$ i busquem els pesos $W_{-1},W_0,W_1$ tq la fórmula
$$ \int_{-1}^1 g(t)dt \approx W_{-1}g_{-1} + W_0g_0 + W_1g_1 $$
sigui exacta per a polinomis de grau $\leq 2$ (i.e.: en $1,t,t^2$). Obtenim la fórmula:
$$ \int_{-1}^1 g(t)dt \approx \frac{1}{3}(g_{-1}+4g_0+g_1) $$
Per tal de tenir la corresponent fórmula en $[a,b]$ i $f(x)$, fem el canvi $\frac{x-a}{b-a}=\frac{t-(-1)}{2} \iff x=\frac{b-a}{2}t + \frac{a+b}{2}$. Obtenim la \ul{fórmula de Simpson}:
$$ \boxed{ \int_a^b f(x) dx \approx \frac{b-a}{6} \left[ f(a) + 4f\left(\frac{a+b}{2}\right) + f(b) \right] } $$
que també escriurem com
$$ \boxed{ \int_{c-h}^{c+h} f(x)dx \approx \frac{h}{3} \left[ f(c-h) + 4f(c) + f(c+h) \right] } $$
amb fórmula de l'error:
$$ E = -\frac{h^5}{90}f^{(4)}(\eta), \quad \eta \in (a,b). $$
\mprop (Fórmula general de l'error en les fórmules d'integració interpolatòria) \\
\begin{equation*}
    \begin{split}
        E_m & = \int_a^b f(x) dx - \sum_{k=0}^m f_k W_k = \int_a^b (f(x)-p_m(x))dx \\
        & = \int_a^b \frac{f^{(m+1)}(\xi_x)}{(m+1)!}(x-x_0)...(x-x_m)dx
    \end{split}
\end{equation*}
Si $\abs{f^{(m+1)}(x)} \leq M_{m+1} \quad \forall x\in [a,b]$, llavors podem fitar:
$$ \boxed{ \abs{E_m} \leq \frac{M_{m+1}}{(m+1)!}\int_a^b \abs{(x-x_0)...(x-x_m)}dx } $$
\mdef Anomenem \ul{fórmules de Newton-Cotes} a les fórmules d'integració interpolatòria quan les abscisses són equiespaiades. \\
\mobs (Exemples)
\scriptsize{
\begin{center}
    \begin{tabular}{c|c|c|c}
         & Fórmula & $-E$ & $h$ \\
         \hline
         Trapezi & $\frac{h}{2}[f(x_0)+f(x_1)]$ & $\frac{h^3}{12}f''(c)$ & $b-a$ \\
         Simpson & $\frac{h}{3}[f(x_0)+4f(x_1)+f(x_2)]$ & $\frac{h^5}{90}f^{(4)}(c)$ & $\frac{b-a}{2}$ \\
         Regla 3/8 & $\frac{3}{8}h[f(x_0)+3f(x_1)+3f(x_2)+f(x_3)]$ & $\frac{3}{80}h^5f^{(4)}(c)$ & $\frac{b-a}{3}$
    \end{tabular}
\end{center}
}
\normalsize

\subsection*{Fórmules de Newton-Cotes compostes}
A la vista de les fórmules que tenim i on observem que, si $[a,b]$ és gran, l'error també ho és, volem obtenir ara fórmules millorades. Ho farem simplement subdividint $[a,b]$ en intervals més petits i aplicant una regla d'integració a cada subinterval i sumant-les. Així, obtenim les anomenades \ul{fórmules de Newton-Cotes compostes}. \\
\mprop \\
\bc{blue}{1. } (\ul{Fórmula dels trapezis composta}) Subdividint $[a,b]$ en $N$ trossos, de manera que ara $x_i = a+ih$, $i=0,...,N$, $h=\frac{b-a}{N}$, a $[x_i,x_{i+1}]$ tenim:
$$ \int_{x_i}^{x_{i+1}} f(x)dx \approx \frac{h}{2}[f(x_i)+f(x_{i+1})] =: I_i $$
Llavors:
\begin{equation*}
    \boxed{
    \begin{split}
        & \int_a^b f(x)dx \approx \sum_{i=0}^{N-1} I_i = T_N (f) := \\
        & = \frac{h}{2}\left[ f(a) + 2f(a+h) + 2f(a+2h) + ... + 2f(b-h) + f(b) \right]
    \end{split}
    }
\end{equation*}
amb fórmula de l'error:
$$ T_N(f) - \int_a^b f(x)dx = \frac{b-a}{12}h^2 f''(c) = \mathcal{O}(h^2), \quad c\in (a,b). $$
\bc{blue}{2.} (\ul{Fórmula de Simpson composta}) Suposem ara $N$ \textit{parell} i apliquem la fórmula de Simpson a cada ``subinterval'' $[x_{2i}, x_{2i+1}, x_{2i+2}]$, $i=0,...,\frac{N}{2}-1$, obtenint:
$$ \int_{x_{2i}}^{x_{2i+2}} f(x)dx \approx \frac{h}{3}\left[ f(x_{2i}) + 4f(x_{2i+1}) + f(x_{2i+2}) \right] =: I_i $$
Llavors:
\begin{equation*}
    \boxed{
    \begin{split}
        & \int_a^b f(x)dx \approx \sum_{i=0}^{\frac{N}{2}-1} I_i = S_N(f) := \\
        & = \frac{h}{3} [f(a) + 4f(a+h) + 2f(a+2h) + 4f(a+3h) + ... \\
        & ~~~~~ ... + 2f(b-2h) + 4f(b-h) +f(b)]
    \end{split}
    }
\end{equation*}
amb fórmula de l'error:
$$ S_N(f) - \int_a^b f(x)dx = \frac{h^4}{180} (b-a)f^{(4)}(c) = \mathcal{O}(h^4), \quad c\in(a,b). $$

\subsection*{Fórmula d'Euler-McLaurin}
\mdef Definim els \ul{nombres de Bernouilli} com els nombres $B_n$ que compleixen:
$$ \frac{x}{e^x-1} = \sum_{n=0}^\infty \frac{B_n}{n!}x^n $$
o també com
$$ B_0 = 1, \quad B_1 = -\frac{1}{2}, \quad B_j = -\sum_{\ell = 0}^{j-1} \binom{j}{\ell} \frac{B_\ell}{j+1-\ell}, \quad j\geq 2 $$
\mobs Els primers valors són: $B_0 = 1, ~ B_1 = -1/2, ~ B_2 = 1/6, ~ B_3 = 0, ~ B_4 = -1/30, ~ B_5 = 0, ~ B_6 = 1/42, ~ B_7 = 0, ~ B_8 = -1/30, ~ B_9 = 0, ~ B_10 = 5/66...$ \\
\mobs Es pot provar que:
\begin{itemize}
    \item $B_{2r+1}=0, \quad r\geq 1$
    \item $B_{2k} \cdot B_{2k+2} < 0, \quad \forall k\geq 1$
\end{itemize}
\mth Si $f\in \mathscr{C}^{2k+2}([a,b])$, $N\in \naturals$, $h=\frac{b-a}{N}$, llavors
$$ T_N(f) - \int_a^b f(x)dx = A_{2k} + R_{2k}(c), \quad c\in(a,b) $$
on
\begin{equation*}
    \begin{split}
        T_N(f) & = \frac{h}{2} [f(a) + 2f(a+h) + ... + 2f(b-h)+f(b)] \\
        A_{2k} & = \sum_{i=1}^{k+1} \frac{B_{2i}}{(2i)!} h^{2i} [f^{(2i-1)}(b) - f^{(2i-1)}(a)] \\
        R_{2k}(c) & = \frac{B_{2k+2}}{(2k+2)!} h^{2k+2} (b-a) f^{(2k+2)}(c)
    \end{split}
\end{equation*}
\mobs Aquesta fórmula ens permet afegir termes a la regla dels trapezis composta per tal d'obtenir mètodes més precisos, prenent $I_{apr} = T_N(f) - A_{2k}$ (obtenint com a error $R_{2k} = \mathcal{O}(h^{(2k+2)})$).

\subsection*{Integrals impròpies}
Caldrà aplicar diferents tècniques segons com sigui la funció i/o interval d'integració, per tal de transformar la integral i poder-la calcular numèricament. \\
\mobs (Exemples) \\
\bc{teal}{(i)} \ul{Eliminació de les singularitats.}
\begin{enumerate}
    \item Canvi de variable:
    $$ \int_0^1 \frac{1}{\sqrt{x}}e^x dx = \left\{ x=t^2 \right\} = 2\int_0^1 e^{t^2} dt $$
    \item Integració per parts:
    $$ \int_0^1 \frac{1}{\sqrt{x}}e^x dx = \left\{ u=e^x, dv =\frac{1}{\sqrt{x}}dx \right\} = 2e - 2\int_0^1 \sqrt{x} e^x dx $$
    \item Desenvolupament per sèries:
    \begin{equation*}
        \begin{split}
            I & = \int_{0.0001}^1 x^{-3} e^x dx = \int_{0.0001}^1 x^{-3}\left( 1 + x + \frac{x^2}{2!} \right) dx ~+ \\
            & + \int_{0.0001}^1 x^{-3} \left( e^x - 1 - x - \frac{x^2}{2!} \right) dx
        \end{split}
    \end{equation*}
    on la primera integral es pot calcular analíticament i la segona numèricament, però ara havent reduït els valors que pren la funció a integrar.
\end{enumerate}
\bc{teal}{(ii)} \ul{Integral en un interval infinit.}
\begin{enumerate}
    \item Per calcular $\int_{-\infty}^{+\infty} f(x)dx$ calcularem $\int_{R_1}^{R_2} f(x)dx$ i controlarem $\int_{-\infty}^{R_1} f(x)dx$ i $\int_{R_2}^{+\infty} f(x)dx$ fent algunes acotacions.
    \item Desenvolupament en sèrie de potències negatives:
    \begin{equation*}
        \begin{split}
            I & = \int_0^\infty (1+x^2)^{-4/3} dx = \int_0^\infty x^{-8/3} (1+x^{-2})^{-4/3} dx \\
            & = \int_0^\infty x^{-8/3} \left( 1 - \frac{4}{3}x^{-2} + \frac{14}{9}x^{-4} + ... \right) dx \\
            & = \int_0^R S dx + \int_R^\infty S dx
        \end{split}
    \end{equation*}
    on la primera és una integral finita d'una sèrie $S$ i per a la segona caldrà una fita amb un $R$ adequat. Així, amb $R$ adequada, tindrem una sèrie alternada convergent
    $$ \int_R^\infty S dx = R^{-5/3} \left( \frac{3}{5} - \frac{4}{11}R^{-2} + \frac{14}{61} R^{-4} + ... \right) $$
    Tallem a un cert terme i prenem la suma finita com a aproximació de la sèrie. L'error serà menor que el primer terme menyspreat.
\end{enumerate}

\subsection*{Integració gaussiana}
\mdef Considerem integrals del tipus $\int_a^b f(x) w(x) dx$, on $w(x)$ és una funció \textit{positiva} a $[a,b]$. \\
Prenem nodes $x_0,...,x_m$ diferents en $[a,b]$ i sigui $p_m(x) = \sum_{k=0}^m f_k\ell_k(x)$ el polinomi interpolador de Lagrange, on
$$ \ell_k(x) = \prod_{\substack{i=0\\ i\neq k}}^m \frac{x-x_i}{x_k-x_i} $$
Llavors prenem l'aproximació:
\begin{equation*}
    \int_a^b f(x)w(x)dx \approx \int_a^b p_m(x)w(x)dx = \sum_{k=0}^m \tilde{W}_k f_k
\end{equation*}
on $\tilde{W}_k := \int_a^b \ell_k(x)w(x)dx$ són els \ul{pesos de la fórmula d'integració gaussiana.} \\
\mobs
\begin{enumerate}
    \item Observem que si $w(x)\equiv 1$ i els nodes $x_i$ són equiespaiats, recuperem les fórmules de Newton-Cotes.
    \item És clar que la fórmula és exacta si prenem $f(x)$ un polinomi de grau $\leq m$ ($f\equiv p_m$).
\end{enumerate}
\mobs (Objectiu) \\
Volem millorar el grau d'exactitud d'aquestes fórmules escollint de manera òptima els nodes $x_0,...,x_m$. Concretament, amb $m+1$ nodes adequats, tindrem fórmules d'integració que seran exactes per a funcions $f(x)$ com polinomis de grau $\leq 2m+1$. \\
\mth Sigui $w(x)$ una funció continua positiva a $[a,b]$. Per a cada $m$, anomenarem $\varphi_m(x)$ al polinomi ortogonal de grau $m$ respecte del producte escalar
$$ \langle g_1, g_2 \rangle = \int_a^b g_1(x)g_2(x)w(x)dx \quad \quad \quad \quad \quad \quad (P) $$
Llavors, $\varphi_m(x)$ té $m$ zeros simples a $[a,b]$. \\
\mth Sigui $w(x)$ una funció continua i positiva a $[a,b]$. Siguin $x_0,...,x_m$ els $m+1$ zeros simples de $\varphi_{m+1}(x)$ polinomi ortogonal respecte del producte escalar $(P)$. Llavors la fórmula d'aproximació
$$ \int_a^b f(x)w(x)dx \approx \sum_{k=0}^m \tilde{W}_k f_k $$
amb $\tilde{W}_k = \int_a^b \ell_k(x)w(x)dx$, és exacta per a tots els polinomis de grau $\leq 2m+1$. \\
\mdef Anomenem \ul{fórmules gaussianes} a les fórmules d'integració numèrica descrites en aquest últim teorema. \\
\mth L'error a les fórmules gaussianes és
$$ \boxed{ \int_a^b f(x)w(x)dx - \sum_{k=0}^m \tilde{W}_k f_k = c_m f^{(2m+2)}(c) \quad \quad \quad (FE) } $$
on $c_m := \frac{1}{(2m+2)!} \int_a^b (\Pi(x))^2 w(x) dx$, i on $\Pi (x) = \prod_{k=0}^m (x-x_k)$. \\
\mprop (Càlcul dels pesos de les fórmules gaussianes) \\
Alguns mètodes de càlcul són els següents: \\
\bc{blue}{1)} Els pesos es poden calcular a partir de
$$ \boxed{ \tilde{W}_k = \int_a^b \ell_k(x) w(x) dx, \quad \text{on } \ell_k(x) = \prod_{\substack{i=0\\ i\neq k}} \frac{x-x_i}{x_k-x_i}, \quad k=0,...,m } $$
\bc{blue}{2)} O bé, considerant $\psi_{m+1}(x)$ el polinomi ortogonal de grau $m+1$ amb $x_0,...,x_m$ els corresponents zeros:
$$ \psi_{m+1}(x) = A_{m+1} (x-x_0)...(x-x_m) $$
i imposant l'exactitud per a les funcions $$ f_k(x):= \frac{\psi_{m+1}(x)}{x-x_k} = A_{m+1} \prod_{i\neq k}(x-x_i) $$
polinomis de grau $m$ (observant que: 1. $f_k(x_i) = 0$ si $i\neq k$; 2. $f_k(x_k) = \psi_{m+1}'(x_k)$). Obtenint així:
$$ \boxed{ \tilde{W}_k = \frac{1}{\psi_{m+1}'(x_k)} \int_a^b \frac{w(x)\psi_{m+1}(x)}{x-x_k}dx, \quad k=0,...,m } $$
\bc{blue}{3)} O bé imposant exactitud per les funcions
$$ g_k(x) := \frac{\psi_{m+1}^2 (x)}{(x-x_k)^2} = A_{m+1}^2 \prod_{i\neq k} (x-x_i)^2 $$
polinomis de grau $2m$ (observant que: 1. $g_k(x_i) = 0$ si $i\neq k$; 2. $g_k(x_k) = \left(\psi_{m+1}'(x_k)\right)^2$). Obtenint així:
$$ \boxed{ \tilde{W}_k = \frac{1}{\left( \psi_{m+1}'(x_k)\right)^2} \int_a^b \frac{\psi_{m+1}^2(x)}{(x-x_k)^2}w(x) dx, \quad k=0,...,m } $$
\bc{blue}{4)} O bé a partir de la fórmula de l'error $(FE)$, escrivint $\Pi(x) = \frac{\psi_{m+1}(x)}{A_{m+1}}$ i observant que per a les funcions $h_k(x) := \frac{\psi_{m+1}(x)}{x-x_k}\psi_{m+2}(x)$ el primer terme de l'esquerra és nul per ortogonalitat (i a més: 1. $h_k(x_i) = 0$ si $i\neq k$; 2. $h_k(x_k) = \psi_{m+1}'(x_k)\psi_{m+2}(x_k)$). Obtenint així:
$$ \boxed{ \tilde{W}_k = - \frac{A_{m+2}}{A_{m+1}} \frac{\langle \psi_{m+1}, \psi_{m+1} \rangle}{\psi_{m+1}'(x_k) \psi_{m+2}(x_k)}, \quad k=0,...,m } $$
\bc{blue}{5)} O bé, reescrivint aquesta darrera expressió fent servir la $(RAPO)$, obtenint així:
$$ \boxed{ \tilde{W}_k = \frac{A_{m+1}}{A_{m}} \frac{\langle \psi_m, \psi_m \rangle}{\psi_{m+1}'(x_k) \psi_m(x_k)}, \quad k=0,...,m } $$
\mobs Per als dos darrers casos, la fórmula de l'error és
$$ \int_a^b f(x)w(x)dx - \sum_{k=0}^m \tilde{W}_k f_k = \frac{f^{(2m+2)}(c)}{(2m+2)!}\frac{1}{A_{m+1}^2}\langle \psi_{m+1}, \psi_{m+1} \rangle $$
amb $c\in(a,b)$. \\
\mobs (Exemples de fórmules de quadratura gaussianes) \\
\bc{teal}{(i)} Si la funció és $w(x)\equiv 1$ i l'interval $[a,b] \equiv [-1,1]$, prenem el \ul{polinomi ortogonal de Legendre} de grau $m+1$:
$$ \psi_{m+1}(t) = P_{m+1}(t) = \frac{1}{2^{m+1} (m+1)!} \frac{d^{m+1}}{dt^{m+1}}\left[ \left( t^2 - 1 \right)^{m+1} \right] $$
amb coeficient $A_{m+1} = \frac{(2m+2)!}{2^{m+1}\left[ (m+1)!\right]^2}$. Llavors, obtenim
$$ \tilde{W}_k = \frac{2}{(1-t_k^2) \left[ P_{m+1}'(t_k)\right]^2} = \frac{2(1-t_k^2)}{(m+2)^2\left[P_{m+2}(t_k)\right]^2}, k=0,...,m $$
on $t_0,...,t_m$ són els zeros de $p_{m+1}(t)$. Aquesta fórmula es pot estendre a qualsevol interval $[a,b]$ amb el canvi $x=\frac{b-a}{2}t + \frac{b+a}{2}$, obtenint:
$$ \int_a^b f(x)dx = \frac{b-a}{2} \sum_{k=0}^m \tilde{W}_k f(x_k) + E_{m+1}(f) $$
amb
$$ x_k = \frac{b-a}{2}t_k + \frac{b+a}{2}, \quad \tilde{W}_k = \frac{2}{(1-t_k)^2 \left[ P_{m+1}'(t_k) \right]^2} $$
on $t_0,...,t_m\in(-1,1)$ són els zeros del polinomi de Legendre $P_{m+1}(t)$. Si la funció és $f\in \mathscr{C}^{2m+2}([a,b])$, llavors la fórmula de l'error és
$$ E_{m+1}(f) = \frac{(b-a)^{2m+3}}{2m+3} \frac{\left[(m+1)!\right]^4}{\left[ (2m+2)!\right]^3} f^{(2m+2)}(\xi), \quad \xi\in(a,b) $$
\bc{teal}{(ii)} Si la funció és $w(x)\equiv \frac{1}{\sqrt{1-x^2}}$ i l'interval $[a,b]\equiv [-1,1]$, prenem el \ul{polinomi ortogonal de Txebishev} de grau $m+1$:
$$ \psi_{m+1}(x) = T_{m+1}(x) = \cos\left( (m+1)\arccos(x)\right) $$
Propietats útils:
\begin{enumerate}
    \item $A_{m+1} = 2^m$.
    \item Els zeros són $x_k = \cos\theta_k = \cos \left( \frac{(2k+1)\pi}{2(m+1)}\right)$, $k=0,...,m$.
    \item $\langle \psi_{m+1}, \psi_{m+1}\rangle = \pi/2 \quad$ si $m\geq 0$.
    \item $\psi_{m+2}(x_k) = (-1)^{k+1}\sin\theta_k$.
    \item $\psi_{m+1}'(x) = \frac{m+1}{\sqrt{1-x^2}} \sin\left( (m+1) \arccos(x)\right)$ i $\psi_{m+1}'(x_k) = \frac{(m+1)(-1)^k}{\sin\theta_k}$.
    \item Recurrència: $\psi_{m+1}(x) = 2x\psi_m(x) - \psi_{m-1}(x)$.
    \item Recurrència per les derivades: $(1-x^2)\psi_m'(x) = -mx\psi_m(x) + m\psi_{m-1}(x) = mx\psi_m(x) - m\psi_{m+1}(x)$.
\end{enumerate}
Ara, prenent els zeros $x_0,...,x_m$ com a nodes, obtenim els pesos:
$$ \tilde{W}_k = \frac{\pi}{m+1}, \quad \forall k=0,...,m $$
i la fórmula d'error ve donada per:
\begin{equation*}
    \begin{split}
        & \int_{-1}^1 \frac{f(x)}{\sqrt{1-x^2}}dx = \frac{\pi}{m+1} \sum_{k=0}^m f\left( \cos \left( \frac{(2k+1)\pi}{2(m+1)} \right) \right) + E_{m+1}(f) \\
        & \text{on } E_{m+1}(f) = \frac{\pi}{2^{2m+1}(2m+2)!}f^{(2m+2)}(\xi), \quad \xi \in (-1,1).
    \end{split}
\end{equation*}
\bc{teal}{(iii)} Si la funció és $w(x) \equiv e^{-x^2}$ i l'interval $(-\infty, \infty)$, prenem el \ul{polinomi ortogonal d'Hermite} de grau $m+1$:
$$ \psi_{m+1}(x) = H_{m+1}(x) = (-1)^{m+1} e^{x^2} \frac{d^{m+1}}{dx^{m+1}}\left[ e^{-x^2} \right] $$
Propietats útils:
\begin{enumerate}
    \item $\langle \psi_m , \psi_n \rangle = 2^m m! \sqrt{\pi}\delta_{mn}$.
    \item Recurrència: $\psi_{m+1}(x) = 2x\psi_m(x) - 2m\psi_{m-1}(x)$.
    \item Recurrència per les derivades: $\psi_m'(x) = 2m\psi_{m-1}(x) = 2x\psi_m(x) - \psi_{m+1}(x)$.
\end{enumerate}
Prenent els zeros $x_0,...,x_m$ com a nodes, obtenim els pesos:
$$ \tilde{W}_k = \frac{2^{m+2}(m+1)!\sqrt{\pi}}{\left[\psi_{m+1}'(x_k)\right]^2} =  \frac{2^{m+2}(m+1)!\sqrt{\pi}}{\left[\psi_{m+2}(x_k)\right]^2}, \quad k=0,...,m $$
i la fórmula de quadratura de $m+1$ punts esdevé:
$$ \int_{-\infty}^\infty e^{-x^2}f(x)dx = \sum_{k=0}^m \tilde{W}_k f(x_k) + \frac{(m+1)!\sqrt{\pi}}{2^{m+1}(2m+2)!}f^{(2m+2)}(\xi) $$
\bc{teal}{(iv)} Si la funció és $w(x) \equiv e^{-x}$ i l'interval $[0,\infty)$, prenem el \ul{polinomi ortogonal de Laguerre} de grau $m+1$:
$$ \psi_{m+1}(x) = L_{m+1}(x) = e^x \frac{d^{m+1}}{dx^{m+1}}\left[ x^{m+1}e^{-x} \right] $$
Propietats útils:
\begin{enumerate}
    \item $\langle \psi_m, \psi_n \rangle = (m!)^2\delta_{mn}$.
    \item Recurrència: $\psi_{m+1}(x) = (1+2m-x)\psi_m(x) - m^2\psi_{m-1}(x)$.
    \item Recurrència per les derivades: $x\psi_m'(x) = m\psi_m(x) - m^2\psi_{m-1}(x) = (x-m-1)\psi_m(x) + \psi_{m+1}(x)$.
\end{enumerate}
Prenent els zeros $x_0,...,x_m$ com a nodes, obtenim els pesos:
$$ \tilde{W}_k = \frac{((m+1)!)^2}{x_k \left[ \psi_{m+1}'(x_k) \right]^2} = \frac{((m+1)!)^2x_k}{\left[ \psi_{m+2}(x_k)\right]^2}, \quad k=0,...,m $$
i la fórmula de quadratura de $m+1$ punts esdevé:
$$ \int_0^\infty e^{-x}f(x)dx = \sum_{k=0}^m \tilde{W}_k f(x_k) + \frac{((m+1)!)^2}{(2m+2)!}f^{(2m+2)}(\xi) $$

\bigskip
\section*{Extrapolació}
\mobs En molts problemes, el càlcul numèric d'un nombre $v$ consta de dues etapes:
\begin{enumerate}
    \item \ul{Discretització:} es calculen aproximacions numèriques de $v$ depenents d'un pas $h$: $F(h)=v + \alpha_1 h + \alpha_2 h^2 + ...$ (e.g.: derivació, integració...).
    \item \ul{Pas al límit:} $v = \lim_{h\rightarrow 0} F(h)$.
\end{enumerate}
on el pas al límit presenta problemes numèrics quan $h\rightarrow 0$. \\
\mobs L'objectiu de l'extrapolació és obtenir millors aproximacions de $v$ sense prendre $h$ molt \textit{petit}.

\subsection*{Mètode d'extrapolació de Richardson}
\mdef Donada una aproximació $F(h)$ de $v$, definirem una nova aproximació. Suposem que $$ F_1(h) := F(h) = v + a_1 h^{p_1} + a_2 h^{p_2} + a_3 h^{p_3} + ... $$
amb $a_1\neq 0$ i $p_1 < p_2 < p_3 < ...$; és a dir, $F(h) \approx v$ amb un error $a_1 h^{p_1} + a_2 h^{p_2} + ... = \mathcal{O}(h^{p_1})$. Considerem ara un $q>0$ ($q\neq 1$) i avaluem
$$ F(qh) = v + a_1 q^{p_1} h^{p_1} + a_2 q^{p_2} h^{p_2} + ... $$
de manera que
$$ q^{p_1}F(h)-F(qh) = \left( q^{p_1} - 1\right) v + \gamma_2 h^{p_2} + ... $$
amb $\gamma_2 = a_2\left(q^{p_1} - q^{p_2}\right)$. És a dir,
$$ F_2(x) := \frac{q^{p_1}F(h) - F(qh)}{q^{p_1}-1} = v + a_2^{(2)} h^{p_2} + ... $$
amb $a_2^{(2)} = \frac{\gamma_2}{q^{p_1}-1}$. Així, tenim una nova aproximació de $v$: $F_2(h) \approx v$ amb un error $\mathcal{O}(h^{p_2})$ (millor que l'anterior). \\
\mobs Observem que la nova aproximació la podem escriure com
$$ F_2(h) = \frac{q^{p_1}F(h) - F(qh)}{q^{p_1}-1} = F(h) + \frac{F(h) - F(qh)}{q^{p_1}-1} $$
que interpretem com $F_2(h) = F(h)~ + $ correció. \\
\mobs Aquest procés es pot ``repetir'':
$$ F_{k+1}(h) := F_k(h) + \frac{F_k(h) - F_k(qh)}{q^{p_k}-1} = v + a_{k+1}^{({k+1})}h^{p_{k+1}} + ... $$
obtenint cada cop millors aproximacions (amb error $\mathcal{O}(h^{p_{k+1}})$). \\
\mobs (Veure esquema de càlcul). \\
\mobs (Comentaris) \\
\bc{teal}{1.} El valor de la $q$ no és molt rellevant. Normalment $q=2$. \\
\bc{teal}{2.} No cal conèixer explícitament les $a_1,a_2,...,a_2^{(2)},...$ Només cal conèixer les $\{p_i\}_{i\geq 1}$ \\
\bc{teal}{3.} En el cas de la fórmula dels trapezis composta tenim
$$ T_N(f) = \int_a^b f(x)dx + a_2h^2 + a_4h^4 + ... $$
Prenem $q=2$ i fem extrapolació amb $p_1=2, p_2=4,...$ prenent $\frac{\Delta_k}{2^{p_k}-1}$ (amb $\Delta_k = F_k(h)-F_k(qh)$) fent crèixer la $k$ i parant quan els dígits en l'aproximació de $v$ s'estabilitzen. S'obté així l'anomenat \ul{mètode de Romberg}. \\
\mobs (Estimació de l'error) El terme $\frac{F(h)-F(qh)}{q^{p_1}-1}$ dóna una estimació de l'error. Aquesta estimació serà bona sii
$$ \frac{F(h)-F(qh)}{F(qh)-F(q^2h)} \approx \frac{1}{q^{p_1}} $$

\bigskip
\section*{Mètodes numèrics per a EDOs}
\subsection*{Introducció}
Considerem el problema de Cauchy o de valors inicials
\begin{equation*}
    \begin{cases}
        y'(x) = f(x, y(x)) \\
        y(a) = y_0
    \end{cases}
\end{equation*}
on $x\in [a,b]$, $y(x)\in\reals^m$, $y_0\in\reals^m$ i $f:[a,b]\times \reals^m\rightarrow \reals^m$ prou regular de manera que existeixi una única solució.\\
Ens agradaria poder tenir una solució expressada en forma analítica, però en molts casos (de fet, en general) això no és possible.\\
Els mètodes numèrics no donaran la solució analítica, sino els valors (aproximats) de la solució en una xarxa de valors $x_0,...,x_n\in [a,b]$.\\
\mobs Denotarem per $y(x_n)$ la solució en $x_n$, mentre que $y_n$ denotarà la solució obtinguda pel mètode numèric.

\subsection*{Mètodes d'un pas}
\mobs Prendrem de moment $m=1$. La idea en aquest cas és aproximar $y(x)$ en $[x_0,x_1]$ pel seu desenvolupament de Taylor de 1er ordre:
$$ y(x) \approx y(x_0) + y'(x_0) (x-x_0) = y_0 + f(x_0,y_0)(x-x_0) $$
i, suposant que $y_1 := y_0 + f(x_0,y_0)h$ (amb $h\equiv x_1-x_0$) és una bona aproximació de $y(x_1)$, considerar el mateix pb de Cauchy per $y_1(x)$ amb condició inicial $y_1$. Procedint succesivament obtenim:\\
\mdef El \ul{mètode d'Euler} vé donat per
\begin{equation*}
    \boxed{
    \begin{cases}
        y_0 = y(x_0) \\
        y_{n+1} = y_n + hf(x_n,y_n), \quad n=0,...,N-1
    \end{cases}
    }
\end{equation*}
\mdef Considerem un \ul{mètode d'un pas}; i.e., un mètode definit per un algorisme del tipus
\begin{equation*}
    \begin{cases}
        y_0 = y(a) \\
        y_{n+1} = y_n + h \Phi (x_n, y_n, h), \quad n=0,...,N-1
    \end{cases}
\end{equation*}
on $\Phi$ és una funció continua a $[a,b]\times \reals \times [0,h_0]$ i Lipschitz en $y$ (uniformement en $x, h$); és a dir:
$$ \abs{\Phi(x,y,h) - \Phi(x,\bar{y},h)} \leq L\abs{y-\bar{y}}, \quad y,\bar{y}\in \reals $$
$\forall x\in [a,b]$, $\forall h\in [0,h_0]$ i $L$ independent de $x,h,y$.\\
\mdef Anomenem \ul{error} en el punt $x_n$ al valor
$$ \epsilon_n = \abs{y(x_n) - y_n} $$
\mdef Direm que un mètode d'integració té \ul{ordre global $p$}, $p\in \naturals$, i escriurem $\mathcal{O}(h^p)$ sii existeixen $h_0>0$ i $K>0$ tq $\forall h\in [0, h_0]$ (pas d'integració) es compleix $\epsilon_n \leq Kh^p, \quad n=0,...,N$.\\
\mth Si $\abs{y(x+h)-y(x)-h\Phi(x,y(x),h)} \leq \hat{K}h^{p+1}$ per a certa $\hat{K}>0$, $\forall x \in [a,b]$ i $h\in [0,h_0]$, per a cert $h_0$ (ho denotarem per $y(x+h)-y(x)-h\Phi(x,y(x),h) = \mathcal{O}(h^{p+1})$), llavors el mètode d'integració té ordre global $p$.\\
\mobs Observem de l'expressió $\epsilon_n \leq Kh^p$ que si $p\geq 1$, es té que $\epsilon_n \xrightarrow{h\rightarrow 0} 0, \quad \forall n=0,...,N$, $N=\frac{b-a}{h}$.\\
\mdef En aquest cas, direm que el mètode és \ul{convergent}. \\
\mobs Com més petita sigui la $h$ millor serà l'aproximació i com més gran sigui la $p$ més ràpida serà la convergència.\\
\mprop El mètode d'Euler té ordre 1.

\subsection*{Mètode de Taylor}
\mobs Voldríem trobar mètodes d'ordre superior.\\
\mdef Els \ul{mètodes de Taylor} es basen en aproximar la funció desconeguda $y(x)$ en $[x_n, x_{n+1}]$, $n=0,...,N-1$, pel desenvolupament de Taylor fins a ordre $k$ de la solució del PVI
\begin{equation*}
    \begin{cases}
        y'(x) = f(x,y(x)), \quad x\in [x_n, x_{n+1}]\\
        y(x_n) = y_n
    \end{cases}
\end{equation*}
al voltant de $x_n$.\\
\mprop S'obté així un mètode d'integració d'ordre $k$.\\
\mobs El mètode d'Euler coincideix amb el mètode de Taylor d'ordre 1.\\
\mprop El mètode de Taylor d'ordre 2 ve donat per
\begin{equation*}
    \boxed{
    \begin{cases}
        y(a) = y_0 \\
        \begin{split}
            y_{n+1} = ~ & y_n + hf(x_n, y_n)\\
            & + \frac{h^2}{2}\left[ f_x(x_n, y_n) + f_y(x_n,y_n)f(x_n,y_n) \right]
        \end{split}
    \end{cases}
    }
\end{equation*}
per $n=0,...,N-1$.\\
\mprop El mètode de Taylor de 2n ordre té ordre 2.

\subsection*{Mètodes de Runge-Kutta}
\mdef Els \ul{mètodes de Runge-Kutta} vénen definits per
\begin{equation*}
    \boxed{
    \begin{cases}
        y(a) = y_0 \\
        y_{n+1} = y_n + h \sum_{i=1}^k c_i K_i^n, \quad n=0,...,N-1
    \end{cases}
    }
\end{equation*}
on $k\in \naturals$ i les $K_i^n$ són funcions definides per la fórmula recurrent:
\begin{equation*}
    \boxed{
    \begin{cases}
        K_1^n = f(x_n, y_n) \\
        K_i^n = f\left( x_n + a_i h, y_n + h\sum_{j=1}^{i-1} b_{ij} K_j^n \right), \quad i=2,...,k
    \end{cases}
    }
\end{equation*}
amb $a_i$ i $b_{ij}$ constants a determinar de manera que el mètode tingui ordre global màxim.\\
\mobs Observem que es tracta de mètodes d'un pas on
$$ \Phi(x,y,h) =  \sum_{i=1}^k c_i K_i^n $$
D'aquesta forma, es preten estalviar haver de calcular les derivades parcials de la $f$ successivament (com passa al mètode de Taylor) i s'aproximen aquestes derivades per combinacions lineals de $f(x,y)$ avaluats en punts estratègicament escollits a l'interval $[x_n,x_{n+1}]$.\\
\mobs Prenent $k=1$, $c_1=1$, obtenim el mètode d'Euler i podem dir que és un mètode Runge-Kutta d'ordre 1, que denotem per RK1.\\
\mobs Per a $k=2$, desenvolupant per Taylor es troba una expressió per
$$ \frac{y(x+h)-y(x)}{h} - \Phi(x,y,h) $$
en termes de $h$. Aleshores es determinen les constants $c_1,c_2,a_2,b_{21}$ tals que amb aquesta $\Phi$ el mètode tingui ordre màxim. Això es fa imposant que s'anul·lin els coeficients del terme independent i els dels termes en $h$, obtenint un sistema compatible indeterminat. S'escull una de les infinites possibles solucions.\\
\mdef El mètode Runge-Kutta RK2 ve d'escollir els coeficients $a_2 = b_{21} = 1, c_1=c_2 = 1/2$, de manera que RK2 ve donat per
\begin{equation*}
    \boxed{
    \begin{cases}
        y(a) = y_0\\
        y_{n+1} = y_n + h\left[ \frac{1}{2} f(x_n,y_n) + \frac{1}{2}f\left( x_n+h, y_n+hf(x_n,y_n) \right) \right]
    \end{cases}
    }
\end{equation*}
amb $n=0,...,N-1$.\\
\mprop L'ordre de RK2 és 2.\\
\mobs De forma similar, variant $k$ obtindríem altres mètodes de Runge-Kutta d'ordre superior. El més conegut és el RK4:\\
\mdef El mètode de Runge-Kutta RK4 (d'ordre 4 que s'obté amb $k=4$) ve donat per
\begin{equation*}
    \boxed{
    \begin{split}
        &\begin{cases}
            y(a) = y_0\\
            y_{n+1} = y_n + \frac{h}{6}\left[ K_1^n + 2K_2^n + 2K_3^n + K_4^n \right]
        \end{cases}\\
        &\text{on}\\
        &\begin{cases}
            K_1^n = f(x_n,y_n)\\
            K_2^n = f\left( x_n + \frac{h}{2}, y_n + \frac{h}{2}K_1^n \right)\\
            K_3^n = f\left( x_n + \frac{h}{2}, y_n + \frac{h}{2}K_2^n \right)\\
            K_4^n = f\left( x_n + h, y_n + hK_3^n \right)
        \end{cases}
    \end{split}
    }
\end{equation*}
amb $n=0,...,N-1$.

\subsection*{Generalització a sistemes d'EDOs}
\mobs Tots els mètodes exposats són fàcilment generalitzables al cas de sistemes d'equacions diferencials ordinàries, utilitzant la notació vectorial:
\begin{equation*}
    \begin{split}
        Y(x) & = (y^1(x),...,y^m(x)), \quad x\in [a,b]\\
        F(x,Y(x)) & = \left( f^1(x, y^1(x),...,y^m(x)),...,f^m(x,y^1(x),...,y^m(x)) \right)
    \end{split}
\end{equation*}
\mobs Per exemple, l'algorisme per al mètode d'Euler esdevé:
\begin{equation*}
    \boxed{
    \begin{cases}
        Y(a) = Y_0(a)\\
        Y_{n+1} = Y_n + hF(x_n,Y_n), \quad n=0,...,N-1
    \end{cases}
    }
\end{equation*}
on $Y_0,...,Y_N$ són els vectors aproximació de la solució $Y(x)$. En components, per $n=0,...,N-1$, ho escriurem
\begin{equation*}
    \begin{pmatrix}
        y_{n+1}^1 \\
        \vdots \\
        y_{n+1}^m
    \end{pmatrix}
    =
    \begin{pmatrix}
        y_n^1 \\
        \vdots \\
        y_n^m
    \end{pmatrix}
    + h
    \begin{pmatrix}
        f^1(x_n,y_n^1,...,y_n^m) \\
        \vdots \\
        f^m(x_n,y_n^1,...,y_n^m)
    \end{pmatrix}
\end{equation*}

\subsection*{Mètodes multipàs}
Considerem el PVI
\begin{equation*}
    \begin{cases}
        y'(x) = f(x,y), \quad x\in [a,b], y\in\reals, y_0\in\reals \\
        y(a) = y_0
    \end{cases}
\end{equation*}
on $f:[a,b]\times \reals \rightarrow \reals$ és una funció prou suau per assegurar l'existència i unicitat de solució.\\
\mobs Als mètodes d'un sol pas el càlcul de $y_{n+1}$ només depèn del valor de $(x_n, y_n)$. Als mètodes multipàs farem servir més punts anteriors per calcular l'aproximació $y_{n+1}$.\\
\mdef Els \ul{mètodes multipàs lineals} de $k$ passos vènen definits per
\begin{equation*}
    \boxed{
    (MM)
    \begin{cases}
        y(a) = y_0\\
        y_{n+1} = \sum_{i=1}^k \alpha_i y_{n+1-i} + h\sum_{i=0}^k \beta_i f(x_{n+1-i},y_{n+1-i})
    \end{cases}
    }
\end{equation*}
amb $n=0,...,N-1$.\\
\mobs Observem que si $\beta_0\neq 0$, $y_{n+1}$ no està aïllada i per tant s'ha de resoldre l'equació. En aquest cas s'anomena \ul{mètode implícit}. Si $\beta_0=0$, llavors $y_{n+1}$ està aïllada i es diu \ul{mètode explícit}.\\
\mobs El mètode no és aplicable per calcular els primers $y_1,...,y_{k-1}$, doncs necessita $k$ punts anteriors. Aquests es calculen típicament amb un mètode d'un pas del mateix ordre que el del mètode multipàs considerat.\\
\mth Si $\forall x\in [a,b]$ es té
\begin{equation*}
    \begin{split}
        & y(x+h) - \sum_{i=1}^k \alpha_i y(x-(i-1)h)\\
        & - h\sum_{i=0}^k \beta_i f\left(x-(i-1)h, y(x-(i-1)h)\right) = \mathcal{O}(h^{p+1}),
    \end{split}
\end{equation*}
$p\in \naturals$, aleshores el mètode d'integració considerat té ordre $p$.

\subsection*{Mètodes d'Adams-Bashforth}
\mobs La forma més corrent de generar mètodes multipàs és la d'integrar el PVI:
\begin{equation*}
    \begin{split}
        y(x_{n+1}) - y(x_n) & = \int_{x_n}^{x_{n+1}} y'(x)dx\\
        & = \int_{x_n}^{x_{n+1}} f(x,y(x))dx \approx \int_{x_n}^{x_{n+1}} P(x)dx
    \end{split}
\end{equation*}
on $P(x)$ és el polinomi que aproxima $f(x,y(x))$.\\
Per exemple, una forma d'obtenir aquests polinomis és la següent: siguin $y_n,...,y_{n-(k-1)}$ les aproximacions de la solució en els punts $x_n,...,x_{n-(k-1)}$ que suposem equiespaiats amb pas $h$. Prenem $P(x)$ el polinomi interpolador (de grau $\leq k-1$) de la xarxa $(x_i, f(x_i,y_i)), \quad i=n-(k-1),...,n$. L'algorisme d'aquest mètode serà doncs:
\begin{equation*}
    \boxed{
    \begin{cases}
        y(a) = y_0\\
        y_{n+1} = y_n + \int_{x_n}^{x_{n+1}} P(x) dx, \quad n=0,...,N-1
    \end{cases}
    }
\end{equation*}
\mprop\\
\bc{blue}{1)} Si $k=1$, l'algorisme és
\begin{equation*}
    \begin{cases}
        y(a) = y_0\\
        y_{n+1} = y_n + hf(x_n,y_n), \quad n=0,...,N-1
    \end{cases}
\end{equation*}
que és justament el mètode d'Euler. Es tracta d'un mètode d'un pas.\\
\bc{blue}{2)} Si $k=2$, l'algorisme és
\begin{equation*}
    \begin{cases}
        y(a) = y_0\\
        y_{n+1} = y_n + \frac{h}{2}\left[ 3f(x_n,y_n)-f(x_{n-1},y_{n-1}) \right]
    \end{cases}
\end{equation*}
amb $n=0,...,N-1$, i tenim un mètode de 2 passos.\\
\bc{blue}{3)} Si $k=3$, l'algorisme és
\begin{equation*}
    \begin{cases}
        y(a) = y_0\\
        \begin{split}
            y_{n+1} = ~ & y_n + \frac{h}{12}\left[ 23f(x_n,y_n)\right.\\
            & \left. - 16f(x_{n-1},y_{n-1}) + 5f(x_{n-2},y_{n-2})\right]
        \end{split}
    \end{cases}
\end{equation*}
amb $n=0,...,N-1$, i tenim un mètode de 3 passos.\\
\bc{blue}{4)} Si $k=4$, l'algorisme és
\begin{equation*}
    \begin{cases}
        y(a) = y_0\\
        \begin{split}
            y_{n+1} = ~ & y_n + \frac{h}{24}\left[ 55f(x_n,y_n) - 59f(x_{n-1},y_{n-1})\right.\\
            & \left. + 37f(x_{n-2},y_{n-2}) - 9f(x_{n-3},y_{n-3})\right]
        \end{split}
    \end{cases}
\end{equation*}
amb $n=0,...,N-1$, i tenim un mètode de 4 passos.

\mdef Aquestes fórmules es coneixen per \ul{mètodes d'Adams-Bashforth}.\\
\mth El mètode d'Adams-Bashforth de $k$ nodes té ordre $k$.

\subsection*{Mètodes d'Adams-Moulton}
\mobs Els mètodes d'Adams-Bashforth s'obtenen fent servir informació sobre els $k$ anteriors punts a $x_n$. Una altra possibilitat és utilitzar també punts posteriors a $x_n$. La situació més senzilla és la que considera el polinomi $P(x)$ que interpola la xarxa de punts $(x_i, f(x_i,y_i)), \quad i= n-(k-1),...,n+1$.\\
\mprop Així, per exemple:\\
\bc{blue}{1)} Si $k=1$, el polinomi té grau $\leq 1$ i ha de satisfer
$$ P(x_n) = f(x_n,y_n), \quad P(x_{n+1}) = f(x_{n+1},y_{n+1}) $$
Llavors integrant el PVI resulta l'algorisme
\begin{equation*}
    \begin{cases}
        y(a) = y_0\\
        y_{n+1} = \frac{h}{2}\left[ f(x_{n+1},y_{n+1}) + f(x_n,y_n)\right]
    \end{cases}
\end{equation*}
amb $n=0,...,N-1$, que és un mètode \textit{implícit} d'un pas.\\
\bc{blue}{2)} Si $k=2$, prenem el polinomi de grau $\leq 2$ que ha de satisfer
$$ P(x_{n-i}) = f(x_{n-i},y_{n-i}), \quad i=-1,0,1 $$
Llavors integrant el PVI resulta l'algorisme
\begin{equation*}
    \begin{cases}
        y(a) = y_0\\
        y_{n+1} = y_n + \frac{h}{2}\left[ 5f(x_{n+1},y_{n+1}) + 8f(x_n,y_n) - f(x_{n-1},y_{n-1}) \right]
    \end{cases}
\end{equation*}
amb $n=1,...,N-1$, que és un mètode \textit{implícit} de 2 passos.\\
\bc{blue}{3)} Si $k=3$, s'obté el mètode \textit{implícit} de 3 passos:
\begin{equation*}
    \begin{cases}
        y(a) = y_0\\
        \begin{split}
            y_{n+1} = ~ & y_n + \frac{h}{24}\left[ 9f(x_{n+1},y_{n+1}) + 19f(x_n,y_n)\right.\\
            & \left. - 5f(x_{n-1},y_{n-1}) + f(x_{n-2},y_{n-2})\right]
        \end{split}
    \end{cases}
\end{equation*}
\mdef Aquests mètodes s'anomenen \ul{d'Adams-Moulton}.\\
\mobs Són mètodes implícits.\\
\mth El mètode d'Adams-Moulton de $k+1$ nodes té ordre $k+1$.

\subsection*{Mètodes predictor-corrector}
\mdef A la pràctica, les equacions (mètodes) d'Adams-Moulton no són resolubles i el que es fa és combinar les fórmules implícites amb les fórmules explícites, obtenint el que s'anomenen mètodes \ul{predictor-corrector}.\\
\mobs Aquests mètodes primer \textit{prediuen} el valor de $y(x_{n+1})$ amb un mètode explícit, obtenint un cert $y_{n+1}^p$ que serveix per aproximar $f(x_{n+1},y_{n+1})$ per $f(x_{n+1},y_{n+1}^p)$ en el mètode implícit i \textit{corregir} així el $y_{n+1}^p$. \\
\mobs Un dels casos més coneguts és el predictor-corrector que s'obté per combinació del mètode d'Adams-Bashforth de 4rt ordre amb el mètode d'Adams-Moulton de 4rt ordre.\\
\mprop Concretament, obtenint $y_{n+1}^p$ pel mètode d'Adams-Bashforth de 4rt ordre i fent-lo servir per substituir $y_{n+1}$ a $f(x_{n+1},y_{n+1})$ al mètode d'Adams-Moulton de 4rt ordre, s'obté
\begin{equation*}
    \begin{cases}
        y(a) = y_0\\
        \begin{split}
            y_{n+1} = ~ & y_n + \frac{h}{24}\left[ 9f(x_{n+1},y_{n+1}^p) + 19f(x_n,y_n)\right.\\
            & \left. - 5f(x_{n-1},y_{n-1}) + f(x_{n-2},y_{n-2})\right]
        \end{split}
    \end{cases}
\end{equation*}
amb $n=2,...,N-1$, que té forma explícita.\\
\mobs Caldrà calcular prèviament $y_1,y_2$.

\bigskip
\section*{Zeros de funcions}
\subsection*{Equacions en una variable}
Sigui $f \colon I_0 = [a_0, b_0] \rightarrow \real$ amb $f(a_0) \, f(b_0) < 0$. Suposem $\exists! ~\alpha \in I_0$ tq $f(\alpha) = 0$. \\
\textbf{\textit{Mètode de bisecció:}} $I_k = [a_k, b_k]$, $x_k = \frac{a_k + b_k}{2}$.
\begin{equation*}
	    I_{k+1} =
    	\begin{cases}
    		[a_k, x_k] \quad \text{si} \quad f(a_k) \, f(x_k) < 0 \\
    		[x_k, b_k] \quad \text{si} \quad f(b_k) \, f(x_k) < 0
    	\end{cases}
	\end{equation*}
	Error: $\abs{x_k - \alpha} < \frac{b_0 - a_0}{2^{k+1}}$. Convergeix geomètricament. \\
\textbf{\textit{Mètode de la secant:}} donats $(x_{k-1}, f(x_{k-1}))$ i $(x_k, f(x_k))$, sigui $g(x)$ la recta que passa per ells. Prenem $x_{k+1}$ on $g(x) = 0$:
$$ x_{k+1} = x_k - f(x_k)\frac{x_k-x_{k-1}}{f(x_k)-f(x_{k-1})} $$
No sempre convergent, més ràpid que bisecció. \\
\textbf{\textit{Mètode de la regula falsi:}} $I_k = [x_{k-1}, x_k]$, es calcula $x_{k+1}$ com en la secant, es pren $I_{k+1}$ com en la bisecció. Convergent si en $I_1 = [x_0, x_1]$, $f(x_0) f(x_1) < 0$. Més lent que secant. \\
\textbf{\textit{Mètode de Newton:}} donat $(x_k, f(x_k))$ sigui $g(x)$ la recta que passa pel punt amb pendent $f'(x_k)$. Prenem $x_{k+1}$ on $g(x) = 0$: $$ x_{k+1} = x_k - \frac{f(x_k)}{f'(x_k)} $$
No sempre convergent. \\
\mth Sigui $f:[a,b]\rightarrow \reals$, de classe $\mathscr{C}^2$ tq \\
\bc{red}{i.} $f(a)f(b)<0$. \quad \quad \quad \bc{red}{ii.} $f'(x) \neq 0 \quad \forall x\in[a,b]$. \\
\bc{red}{iii.} $f''(x) \geq 0$ (o $f''(x)\leq 0$) $\forall x\in [a,b]$. \\
\bc{red}{iv.} Si $c \in \{a, b\}$ és on $\abs{f'(x)}$ és menor $\Rightarrow \abs{\frac{f(c)}{f'(c)}} \leq b - a$. \\
Aleshores $\exists! \alpha \in [a, b]$ tal que $f(\alpha) = 0$ i el mètode de Newton convergeix a $\alpha, \forall x_0 \in [a, b]$ condició inicial. \\
\subsection*{Teoria d'iteració. Mètodes de punt fix}
\mth (Punt fix). Sigui $g:I=[a,b]\rightarrow \reals$ de classe $\mathscr{
C}^1$ tq \\
\bc{red}{i.} $g(I)\subset I$. \\
\bc{red}{ii.} $|g'(x)| \leq L < 1 \quad \forall x\in I$. \\
Llavors: \\
\bc{red}{a)} Existeix un únic punt fix $s$ de $g$ en $I$ ($s=g(s)$). \\
\bc{red}{b)} $\forall x_0\in I$ la successió $x_k = g(x_{k-1})$ convergeix cap a $s$. \\
\bc{red}{c)} $|x_k-s| \leq \frac{L^k}{1-L} |x_1-x_0|, \quad \quad |x_k-s| \leq \frac{L}{1-L} |x_k-x_{k-1}|$.

\subsection*{Ordre de convergència}
\mdef Direm que una successió $(x_k)_{k\geq0}$, convergent cap a $\alpha$, \ul{té ordre de convergència almenys $p$} si existeixen $N\geq 0$ i $C\geq 0$ tq
$$ |x_{k+1}-\alpha| \leq C|x_k-\alpha|^p \quad \forall k\geq N $$
Si $p=1$ haurem d'exigir, a més, que $C<1$. En particular, si existeix el límit
$$ L = \lim_{k\rightarrow \infty} \frac{x_{k+1}-\alpha}{(x_k-\alpha)^p} $$
la successió tindrà ordre de convergència almenys $p$ (si $p=1$ haurem d'exigir, a més, que $L<1$). Si $L\neq 0$ direm que la successió té ordre de convergència $p$ i que la $L$ és la constant asimptòtica de l'error. \\
\mprop Considerem la iteració $x_{k+1} = g(x_k)$ amb $s=g(s)$ un punt fix. Si $g\in \mathscr{C}^\infty (s-\epsilon, s+\epsilon)$, $\epsilon>0$, i $g^{(j)}(s) = 0$, $j=1,...,p-1$, $g^{(p)}(s) \neq 0$, llavors $\{ x_k \}_{k \geq 0}$ convergeix amb ordre $p$. \\
\mobs El mètode de Newton és en general d'ordre 2. \\
\mobs Si $f(x)=0$ té $s$ com a zero amb multiplicitat $q$, la convergència és només lineal. Podem recuperar la convergència quadràtica prenent $$ g(x) = x-q\frac{f(x)}{f'(x)} $$

\subsection*{Acceleració de la convergència}
\textbf{\textit{Mètode d'acceleració d'Aitken:}} definim $\Delta x_k = x_{k+1}-x_k$, $\Delta^2 x_k = \Delta x_{k+1} - \Delta x_k$. Sigui $g(x)$ la recta que passa per $(x_k, \Delta x_k)$, $(x_{k+1}, \Delta x_{k+1})$. Prenem $x_k'$ on $g(x) = 0$: $$ x'_k = x_k - \frac{(\Delta x_k)^2}{\Delta^2 x_k} $$
\mprop Suposem $\lim_{k\to\infty} x_k = s$, $x_k \neq 0 \ \forall k$, i $\exists C$ amb $\abs{C} < 1$ tq $x_{k+1} - s = (C + \delta_k)(x_k - s)$, amb $\lim_{k\to\infty} \delta_k = 0$. Llavors $\{x_k'\}_{k\geq0}$ ben definida per $k$ prou gran i $\lim_{k\to\infty} \frac{x_k' - s}{x_k - s} = 0 \Rightarrow \{x_k'\}_{k\geq0}$ convergeix més ràpid que $\{x_k\}_{k\geq0}$. \\
\textbf{\textit{Mètode d'acceleració de Steffensen:}} Sigui $g:[a,b] \rightarrow \reals$ de classe $\mathscr{C}^2$, $s\in[a,b]$ amb $g(s) = s$ i $g'(s)\neq 1$. Llavors la funció d'iteració $$ G(x) = x - \frac{(g(x)-x)^2}{g(g(x))-2g(x)+x} $$
dóna un mètode de convergència almenys quadràtica cap al mateix $s$ (cal que $g'(s)\neq 1$). Si la convergència de $x_{k+1}=g(x_k)$ és almenys lineal, llavors la de $y_{k+1}=G(y_k)$ és almenys quadràtica. Si la convergència de $x_{k+1}=g(x_k)$ és almenys d'ordre $p>1$, llavors la de $y_{k+1}=G(y_k)$ és almenys d'ordre $2p-1$. \\
\mobs Aitken treballa sobre la successió inicial, Steffensen construeix la successió accelerada.
\subsection*{Sistemes d'equacions no lineals}
\mth (Punt fix). Sigui $T\subset \reals^n$ un conjunt tancat, $\mathbf{G}:T\rightarrow \reals^n$ tq\\
\bc{red}{i.} $\mathbf{G}(T)\subset T$. \\
\bc{red}{ii.} $\exists L<1$ tq $\norm{\mathbf{G}(\mathbf{x_2})-\mathbf{G}(\mathbf{x_1})} \leq L\norm{\mathbf{x_2-x_1}}$, $\forall\mathbf{x_1,x_2}\in T$ (i.e.:$\mathbf{G}$ és Lipschitz i contractiva). \\
Llavors: \\
\bc{red}{a)} $\exists! ~ \mathbf{s}$ punt fix de $\mathbf{G}$ en $T$ ($\mathbf{s}=\mathbf{G}(\mathbf{s})$). \\
\bc{red}{b)} $\forall \mathbf{x_0} \in T$ la successió $\{\mathbf{x_k}\}_{k\geq 0} = \{\mathbf{G}(\mathbf{x_k})\}_{k\geq 0}$ convergeix a $\mathbf{s}$. \\
\bc{red}{c)} $\norm{\mathbf{x_k-s}} \leq \frac{L^k}{1-L}\norm{\mathbf{x_1-x_0}}, \quad \quad \norm{\mathbf{x_k-s}} \leq \frac{L}{1-L}\norm{\mathbf{x_k-x_{k-1}}}$. \\
\mobs \bc{teal}{ii.} es pot substituir per:\\
\bc{teal}{ii'.} $\mathbf{G}$ és de classe $\mathscr{C}^1$ i satisfà $\norm{D\mathbf{G}(\mathbf{x})}\leq L<1$, $\forall \mathbf{x}\in T$. \\
\textbf{\textit{Mètode de Newton:}} sigui $\mathbf{f} \colon \real^n \to \real^n$, donat $\mathbf{x_k} \in \real^n$, fem Taylor $\mathbf{f}(\mathbf{x}) \approx \mathbf{f}(\mathbf{x_k}) + D\mathbf{f}(\mathbf{x_k}) (\mathbf{x} - \mathbf{x_k})$. Sigui $\Delta \mathbf{x_k = x_{k+1}-x_k}$. Prenem $\mathbf{x_{k+1}}$ tal que $\mathbf{f}(\mathbf{x}) = 0$. Llavors resolem $$ D\mathbf{f}(\mathbf{x_k}) \Delta \mathbf{x_k} = -\mathbf{f}(\mathbf{x_k}), \quad \text{i} \quad \mathbf{x_{k+1} = x_k} + \Delta \mathbf{x_k}. $$
\subsection*{Zeros de polinomis}
\mobs Si $p(x) \in \real_n[x]$, escriurem $p(x) = \sum_{k=0}^n a_{k} x^{n-k}$. \\
\mobs (Regla de Horner). Sigui $p(x) = \sum_{k=0}^n a_{k} x^{n-k}$, l'agrupem  $p(x) = ( \cdots (a_0 x + a_1) x + a_2) x + \cdots a_{n-2}) x + a_{n-1}) x + a_n$. Volem $p(\alpha)$. Definim $b_0 = a_0$, $b_i = b_{i-1} \alpha + a_i, \ i = 1,...,n$. Llavors $p(\alpha) = b_n$. \\
\mobs (Divisó sintètica). La regla de Horner fa la divisó de $p(x)$ per $x - \alpha$: $p(x) = (x-\alpha) q(x) + r_p$ on $q(x) = \sum_{k=0}^{n-1} b_k x^{n-1-k}$ i $r_p = b_n = p(\alpha)$. \\
\mobs (Derivades en $\alpha$). Desenvolupem $p$ en Taylor entorn $\alpha$, $p(x) = p(\alpha) + p'(\alpha) (x - \alpha) + \cdots \frac{p^{(n)}(\alpha)}{n!} (x - \alpha)^n$. Llavors $q(x) = \frac{p(x) - p(\alpha)}{x - \alpha} = p'(\alpha) + (x - \alpha) \sum_{j=2}^{n} \frac{p^{(j)}(\alpha)}{j!} (x - \alpha)^{j-2}$. Divisió sintètica de $q(x) \Rightarrow q(x) = (x - \alpha) \sum_{k = 0}^{n-2} c_{k} x^{n-2-k} + c_{n-1}$ i $p'(\alpha) = q(\alpha) = c_{n-1}$. Iterem el procediment:
\[
	\begin{aligned}
		b_0 &= a_0 & b_i &= b_{i-1} \alpha + a_i & i &= 1,...,n 	& p(\alpha) 	&= b_n 			\\
		c_0 &= b_0 & c_i &= c_{i-1} \alpha + b_i & i &= 1,...,n-1 	& p'(\alpha) 	&= c_{n-1}		\\
		d_0 &= c_0 & d_i &= d_{i-1} \alpha + c_i & i &= 1,...,n-2 	& p''(\alpha) 	&= 2 \, d_{n-2}	\\
		e_0 &= d_0 & e_i &= e_{i-1} \alpha + d_i & i &= 1,...,n-3 	& p'''(\alpha)  &= 3! \, e_{n-3} \\
	\end{aligned}
\]
\textbf{Deflació} \\
Si hem calculat l'arrel $\alpha$ de $p(\alpha)$, fent la divisió sintètica obtindrem $p(x) = (x-\alpha)q(x) + p(\alpha)$ amb $p(\alpha) \approx 0$. Podem passar llavors a calcular el següent zero treballant amb $q(x)$. Aquest procés es coneix com a \ul{deflació}. \\
Si tenim arrels complexes i el polinomi té coeficients reals és millor seguir treballant en aritmètica real. Com que les arrels complexes venen en parelles conjugades tenim que si $\alpha \in \complexos$ és arrel de $p(x)$ també ho serà $\bar{\alpha}$. Així, $p(x)$ serà divisible per $(x-\alpha)(x-\bar{\alpha}) = x^2 - 2 \Re(\alpha)x + \abs{\alpha}^2$, que té coeficients reals. \\
La divisió de $p(x)$ per $x^2 + px + q$ ve donada per
\begin{equation*}
    p(x) = \sum_{k=0}^{n} a_k x^{n-k} = (x^2 + px + q)\left( \sum_{k=0}^{n-2} b_k x^{n-2-k} \right) + Rx + S
\end{equation*}
on (definint $b_{-1}=0, b_{n-1}= R$ i $b_n = S - pb_{n-1}$) els coeficients satisfan la recurrència per $i=1,...,n$: $$ b_0 = a_0, \quad b_i = a_i- pb_{i-1} - qb_{i-2}, \quad R = b_{n-1}, \quad S = b_n + pb_{n-1}$$
\subsection*{Fitació de les arrels d'un polinomi}
\mprop (Regla Laguerre). Sigui $L > 0$ i divisió sintètica de $p(x)$ per $x - L$, $p(x) = (x - L) \sum_{k=0}^{n-1} b_k x^{n-1-k} + b_n$. Si $b_i > 0$ (o $b_i < 0$) $\forall i$, $L$ és fita superior de les arrels reals de $p(x)$. \\
\mprop (Regla Newton). Si $p(x) \in \real_n[x]$ i $L \in \real$ satisfà que $p(L), \ p'(L), \ldots, p^{(n)}(L)$, són positius (o negatius), $L$ és fita superior de les arrels reals de $p(x)$. \\
\mprop Sigui $p(x) \in \complexos_n[x]$ i $z \in \complexos$ arrel de $p(x)$. Llavors $\abs{z} \leq \max\left\{1, \sum_{i=1}^{n} \abs{\frac{a_i}{a_0}}\right\}$. \\
\mprop Sigui $p(x) \in \complexos_n[x]$ i $z \in \complexos$ arrel de $p(x)$. Llavors $\abs{z} \leq 1 + \max \left\{ \abs{\frac{a_1}{a_0}}, \cdots, \abs{\frac{a_{n}}{a_0}} \right\}$. \\
\mobs Fites d'altres arrels reals de $p(x)$: \\
\bc{teal}{i.} Fita inferior d'arrels positives: $\overline{p}(x) \coloneqq p\left(\frac{1}{x}\right)$, $x \neq 0$. $\overline{L} > 0$ fita superior d'arrels reals positives de $\overline{p}(x) \Rightarrow \frac{1}{\overline{L}}$ fita inferior d'arrels reals positives de $p(x)$. \\
\bc{teal}{ii.} Fita inferior d'arrels negatives: $\overline{p}(x) \coloneqq p(-x)$. $\overline{L} > 0$ fita superior d'arrels reals de $\overline{p}(x) \Rightarrow -L$ fita inferior d'arrels reals negatives de $p(x)$. \\
\bc{teal}{iii.} Fita superior d'arrels negatives: $\overline{p}(x) \coloneqq p\left(-\frac{1}{x}\right)$. $\overline{L} > 0$ fita superior d'arrels reals de $\overline{p}(x) \Rightarrow -L$ fita superior d'arrels reals negatives de $p(x)$.

\subsection*{Mètode de Bairstow}
Donat un polinomi $P(x)$ de coeficietns reals, volem obtenir els seus factors quadràtics $x^2 + px + q$ corresponents a parelles d'arrels complexes conjugades. Podem escriure
\begin{equation*}
    p(x) = \sum_{k=0}^{n} a_k x^{n-k} = (x^2 + px + q)\left( \sum_{k=0}^{n-2} b_k x^{n-2-k} \right) + Rx + S
\end{equation*}
amb $b_0 = 1$ i a on hem assumit que el polinomi s'ha dividit pel coeficient de major grau. Volem doncs trobar $p$ i $q$ tq resolguin el sistema
\begin{equation*}
    \begin{cases}
        R(p, q) = 0 \\
        S(p, q) = 0
    \end{cases}
\end{equation*}
Es resol pel mètode de Newton (convergència quadràtica), iterant $p_{k+1} = p_k + \Delta p_k$ i $q_{k+1} = q_k + \Delta q_k$, amb $\Delta p$ i $\Delta q$ solucions del sistema
\begin{equation*}
    \begin{cases}
        \frac{\partial R}{\partial p} \Delta p + \frac{\partial R}{\partial q} \Delta q = -R \\
        \frac{\partial S}{\partial p} \Delta p + \frac{\partial S}{\partial q} \Delta q = -S
    \end{cases}
\end{equation*}
que són la linealització de les equacions $R(p+\Delta p, q+\Delta q) = 0, ~ S(p+\Delta p, q+\Delta q) = 0$ (ometent els subíndexos $k$ per simplificar).
El càlcul de $R$ i $S$ es fa amb la deflació del factor $x^2 +px + q$. Desenvolupant, s'obté que el sistema a resoldre per $\Delta p$ i $\Delta q$ és
\begin{equation*}
\left\{
\begin{split}
    c_{n-2} \Delta p + c_{n-3}\Delta q & = b_{n-1} \\
    (c_{n-1} - b_{n-1}) \Delta p + c_{n-2} \Delta q & = b_n
\end{split}
\right.
\end{equation*}
on els $b_i$ i els $c_i$ es calculen a partir dels coeficients $a_i$ del polinomi mònic $P(x)$ per les recurrències
\begin{equation*}
\begin{split}
    & b_i = a_i- pb_{i-1} - qb_{i-2}, \quad i=1,...,n-1, \quad b_0 = 1, b_{-1} = 0, \\
    & c_i = b_i- pc_{i-1} - qc_{i-2}, \quad i=1,...,n-1, \quad c_0 = 1, c_{-1} = 0.
\end{split}
\end{equation*}

\vspace{3pt}
\raggedleft
{\large Autor: Alberto Cavallar Oriol (D.O.G.)}
%{\large Nom: \underline{\hspace{5cm}}}
\end{multicols}
\end{document}
